const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "La RPG es :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Un método de terapia Manual.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un método pasivo y progresivo.",
      "Es un método de estiramiento analítico.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "¿Qué principios rige la RPG?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Individualidad.",
      "Causalidad.",
      "Globalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones respecto a las características de las miopatías es correcta?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Existe una degeneración progresiva de las fibras musculares",
    "incorrect_answers": [
      "Existe daño neurológico de las fibras musculares",
      "Existe una alteración inflamatoria de las fibras musculares",
      "Las respuestas A y B son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "El uso de la mecanoterapia está contraindicada en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Fracturas óseas recientes",
    "incorrect_answers": [
      "Polineuritis",
      "Artrosis",
      "Periartritis"
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "Señala los ejercicios que recomendaremos para realizar en el domicilio, después de colocar una prótesis total de\nhombro:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Movimientos pendulares",
    "incorrect_answers": [
      "Contracciones isométricas en rotación interna y externa del brazo",
      "Contracciones isométricas con flexión del brazo, empujando la mano contra una pared con el codo\nflexionado",
      "Elevación anterior de los brazos juntos hacia la vertical, para llevarlos sobre la cabeza y luego a la nuca"
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa sobre el envejecimiento del sistema respiratorio?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se produce un aumento de la relación ventilación-perfusión",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce una disminución de la movilidad ciliar",
      "Se produce una reducción del volumen de reserva",
      "Se produce una reducción de la capacidad vital"
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "¿Qué medidas de higiene postural en sedestación recomendaría a un paciente anciano con artrosis vertebral?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Mantener las rodillas alineadas o un poco más altas que las caderas",
    "incorrect_answers": [
      "Cruzar las piernas",
      "Que el asiento sea mullido y con apoyabrazos alto",
      "Que el respaldo del sillón permita mantener la espalda un poco arqueada"
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "¿Cuál de los siguientes procesos en un anciano, no seria una contraindicación en hidroterapia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Secuelas de lesiones neurológicas centrales",
    "incorrect_answers": [
      "Procesos infecciosos",
      "Hipertensión arterial inestable",
      "Reumatismos inflamatorios en fase aguda"
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "En la artritis reumatoide está indicado:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Los estiramientos activos y pasivos",
    "incorrect_answers": [
      "Calor en los brotes inflamatorios",
      "Los isocinéticos con alta resistencia",
      "No utilización de órtesis"
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "¿Cuál se considera el signo principal en la artrosis?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Crecimiento del hueso marginal",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor",
      "Compactación ósea",
      "Engrosamiento de membrana articular y derrame"
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "Para atenuar los efectos de la rigidez en el síndrome parkinsoniano, los fisioterapeutas podemos realizar: señale\nla respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Movilización intensa de los distintos segmentos corporales en amplitud articular máxima, superando el límite\ndoloroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Movilización con vibración.",
      "Estiramientos activos.",
      "Hidroterapia global en agua caliente (38 ºC)"
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "Dentro de los síntomas del síndrome parkinsoniano se encuentran: señale la respuesta\nincorrecta.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Marcha en estepage.",
    "incorrect_answers": [
      "Micrografía.",
      "Problemas para comer y deglutir los alimentos.",
      "Facies en máscara."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "Ante la lesión de un atleta y durante el periodo que requiera la recuperación de tal lesión, uno de los objetivos\nterapéuticos más importante será:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Mantener la capacidad física inicial del deportista.",
    "incorrect_answers": [
      "Mantener inmóvil la zona lesionada",
      "Acondicionar al atleta después de la pérdida de la forma física.",
      "Controlar el dolor y respuesta inflamatoria aplicando únicamente técnicas pasivas."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "En qué grupo de deportistas no es común el impigment:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Futbolistas.",
    "incorrect_answers": [
      "Jóvenes con entrenamiento intensivo de tren superior.",
      "Deportistas que se incorporan al entrenamiento tras un largo periodo de inactividad.",
      "Deportistas que realizan lanzamientos por encima de la cabeza."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "Es propio de los ciclistas sufrir la siguiente lesión:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Condromalacia rotuliana.",
    "incorrect_answers": [
      "Fractura de estrés.",
      "Fractura del hueso ganchoso.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "El deportista puede sufrir las siguientes lesiones musculares: señala la que no corresponda.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tendinitis",
    "incorrect_answers": [
      "Desgarros parciales o totales.",
      "Distensiones.",
      "Roturas."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "Para registrar los déficits motores que causa la enfermedad parkinsoniana, si utiliza la escala scopa-motor, el\nrango de cada ítem se valorará: señale la\nrespuesta correcta.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "De los números 0 a 3.",
    "incorrect_answers": [
      "De los números 1 a 5.",
      "De la letra A a la D.",
      "De los números 0 a 7."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "En un senderista que presenta fascitis plantar NO debemos recomendar:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tratamiento quirúrgico.",
    "incorrect_answers": [
      "La utilización de medidas conservadoras.",
      "Utilización de taloneras blandas y ejercicios específicos de estiramiento de la fascia plantar.",
      "Si lo anterior no es eficaz, se puede administrar corticoides locales mediante infiltraciones o iontoforesis."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "¿Que técnica estaría indicada al inicio del tratamiento de un futbolista aficionado de 24 años, que sufrió durante\nun entrenamiento un esguince por inversión del tobillo izquierdo? Señale la respuesta CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Frio, vendaje compresivo.",
      "Reposo y elevación del miembro.",
      "Según Vuurbreg et al. no hay evidencia científica suficiente que muestre la eficacia de la crioterapia en la\nreducción de los síntomas asociados al daño en la etapa aguda."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "Si en el esguince de tobillo aparece lesión incompleta de un ligamento, dolor y edema moderado se clasificaría\ncomo:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Grado II.",
    "incorrect_answers": [
      "Grado I.",
      "Grado III.",
      "Grado IV."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "Para la valoración de un futbolista que ha sufrido una lesión en el tobillo por mecanismo de inversión, si\naplicamos las normas de OTTAWA: Señale la respuesta INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se trata de un test de normas de valoración muscular.",
    "incorrect_answers": [
      "Son un instrumento con criterio clínico muy útil para decidir la necesidad o no de solicitar una radiografía.",
      "Constituyen una herramienta segura para descartar las fracturas de tobillo y medio pie.",
      "Tiene una sensibilidad cercana al 100% y una especificidad en torno al 40%."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "Son maniobras dinámicas para evaluar la estabilidad del tobillo: Señale la respuesta CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prueba del cajón anterior y prueba de inversión forzada.",
      "Clunk test para explorar la sindesmosis.",
      "Squeeze test o de presión para la sindesmosis."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "Cuál de estas técnicas elegiría un fisioterapeuta para retrasar y reducir la atrofia en un deportista lesionado, que\nha tenido que parar el entrenamiento.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Electroestimulación y ejercicios isométricos.",
    "incorrect_answers": [
      "Criotrerapia.",
      "Vendaje compresivo.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "En la modalidad de Cinesiterapia pasiva se puede entender que es",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Clasificación según la participación del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Clasificación según el estado del paciente.",
      "Clasificación según el estado y la participación del paciente.",
      "Todas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "Según los principios de aplicación de Cinesiterapia; señala la incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "No respeto por el dolor.",
    "incorrect_answers": [
      "Es igual de importante la posición del fisioterapeuta como la posición del paciente.",
      "La progresión del tratamiento se realiza según la consecución de objetivos.",
      "Debemos conseguir la confianza del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "Como aplicaciones generales de Cinesiterapia tenemos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la capacidad de trabajo.",
      "Adaptación circulatoria y respiratoria al ejercicio.",
      "Estiramiento de capsula y ligamento."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "La técnica de cinesiterapia pasiva se realiza en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "4 tiempos: inicio de movimiento, mantenimiento de movimiento, retorno de movimiento y reposo.",
    "incorrect_answers": [
      "3 tiempos: inicio de movimiento, retorno de movimiento y reposo.",
      "No hay que tener en cuenta los tiempos.",
      "2 tiempos: inicio de movimiento y final de movimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "Los tipos de cinesiterapia pasiva son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Movilización analítica simple.",
      "Movilización global.",
      "Tracciones articulares."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "La modalidad de cinesiterapia activa:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El movimiento es provocado por el sujeto.",
      "Puede ser ayudado o resistido.",
      "Contracción muscular de forma analítica o global."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Los objetivos de la cinesiterapia activa son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Mejorar coordinación, destreza y velocidad del movimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Respetar el recorrido articular.",
      "Mantener el tono muscular de base.",
      "Llegar a la fatiga muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "Uno de los objetivos de la cinesiterapia es estimular en el individuo su capacidad:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sensitiva.",
      "Perceptiva.",
      "Motriz."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "Es una contraindicación de la cinesiterapia:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una herida abierta.",
    "incorrect_answers": [
      "La preparación al parto.",
      "La artritis reumatoide.",
      "La luxación congénita de cadera."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "La movilización pasiva forzada mantenida que se aplica con la intención de provocar la separación de los\nespacios articulares se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tracción.",
    "incorrect_answers": [
      "Manipulación.",
      "Streching.",
      "Cinesiterapia instrumental."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "La movilización pasiva simple se utiliza básicamente para:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Mantener el recorrido articular presente.",
    "incorrect_answers": [
      "Ganar recorrido articular.",
      "Separar espacios articulares.",
      "Movilizar varias articulaciones, combinando todos sus movimientos posibles."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "Para el entrenamiento excéntrico se usa:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todo lo anterior es correcto.",
    "incorrect_answers": [
      "Dinamómetros isocinéticos.",
      "Resistencias manuales",
      "El peso del cuerpo."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "El método de resistencias directas progresivas también se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Método Delorme y Watkins.",
    "incorrect_answers": [
      "Método Dotte.",
      "Método MCQueen.",
      "Método Zinovieff."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "Durante la cinesiterapia activa resistida es muy importante:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "La postura del paciente.",
      "El estiramiento previo del grupo muscular.",
      "Que la repetición del movimiento sea lo más parecido al gesto natural."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "Es cierto que cuando utilizamos cinesiterapia activa resistida:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La velocidad del movimiento ha de ser uniforme.",
    "incorrect_answers": [
      "El número de repeticiones es indiferente para conseguir el objetivo.",
      "Debemos trabajar siempre con la misma fuerza de resistencia.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "La cinesiterapia activa resistida está contraindicada en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los procesos febriles.",
      "Fracturas recientes.",
      "Embolismo pulmonar reciente."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "¿Qué resistencia se opone en el Método de Muller-Hettinger?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Del 40% al 50% de la fuerza máxima del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Del 20 al 30% de la fuerza máxima del paciente.",
      "Más del 50% de la fuerza máxima del paciente.",
      "Más del 70% de la fuerza máxima del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "El método Muller-Hettinger usa:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Contracciones isométricas breves.",
    "incorrect_answers": [
      "Isotónicas breves",
      "Contracciones isotónicas largas.",
      "Contracciones isocinéticas."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "¿Qué previene la aparición de dolor muscular de aparición retardada (DOMS)?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Un entrenamiento excéntrico submáximo (<50% máx.)",
    "incorrect_answers": [
      "El uso de series de contracciones concéntricas máximas.",
      "El uso de previas contracciones estáticas de larga duración.",
      "El uso de frío previo al entrenamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "Es importante, siempre que se vaya a llevar a cabo una movilización activa resistida:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar maniobras dolorosas e intempestivas.",
      "Garantizar una buena fijación de los segmentos óseos implicados.",
      "Saber modular la velocidad, la intensidad y el ritmo de trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "La cinesiterapia activa resistida aplicada sobre músculos débiles consigue:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Restablecer la potencia muscular.",
      "Devolver la estabilidad a la articulación.",
      "Mejorar la coordinación del movimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "No aplicaríamos cinesiterapia activa resistida en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una paciente afecta de fracturas múltiples metastásicas, en la que tras un breve encamamiento intentamos\nreacondicionar su musculatura para las ABVD.",
    "incorrect_answers": [
      "Una fractura de peroné consolidada totalmente y en fase de apoyo parcial.",
      "El reacondicionamiento de un deportista que sufrió esguince leve de rodilla cuatro semanas atrás.",
      "Una debilidad del tibial anterior secundaria a una intervención de columna seis semanas atrás."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "Las corrientes de Kotz, también conocidas como \"corrientes rusas\", pertenecen a las corrientes:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "De media frecuencia.",
    "incorrect_answers": [
      "De baja frecuencia.",
      "De alta frecuencia.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "De las siguientes afirmaciones sobre la forma de los impulsos, señale la que no es cierta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Los sinusoidales también se conocen con el nombre de exponenciales.",
    "incorrect_answers": [
      "Los impulsos triangulares también se denominan de pendiente variable.",
      "Los impulsos farádicos pueden ser triangulares o cuadrangulares.",
      "Los bifásicos pueden ser simétricos o asimétricos."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "La relación entre la carga (Q) y el tiempo, hace referencia a:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La intensidad de la corriente eléctrica.",
    "incorrect_answers": [
      "El voltaje de la corriente eléctrica.",
      "La potencia de la corriente eléctrica.",
      "La diferencia de potencial de dicha corriente."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "Al hecho de que una corriente eléctrica circule gracias a la aparición de un campo magnético, se le conoce como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Inducción.",
    "incorrect_answers": [
      "Efecto electromagnético.",
      "Efecto electroquímico.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un efecto fisiológico de las corrientes galvánicas?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Liberación de noradrenalina.",
    "incorrect_answers": [
      "Liberación de histamina.",
      "Vasodilatación.",
      "Aumento de endorfinas."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "Respecto a las corrientes alterna y continua, es cierto que:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La alterna crea un movimiento ondulatorio.",
    "incorrect_answers": [
      "Ambas se caracterizan por sus efectos electrolíticos.",
      "La diferencia de potencial es constante.",
      "En la continua, pese a ser el flujo unidireccional, la polaridad puede variar durante la aplicación."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "Las corrientes de alta frecuencia se caracterizan por:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ser superiores a 100.000 HZ",
    "incorrect_answers": [
      "Ser superiores a 2.000voltios.",
      "Ser superiores a 1.000amperios.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "Las corrientes de alta frecuencia están indicadas en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Procesos artrósicos con dolor asociado.",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento del linfedema.",
      "El fortalecimiento muscular, ya que estimula la contracción de las fibras tipo II.",
      "Todas las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "¿Qué tipo de corriente se utiliza en la electrólisis?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Continua.",
    "incorrect_answers": [
      "Variable.",
      "Discontinua.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "¿Qué tipo de corriente de las siguientes presenta mayor riesgo de quemadura química?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Continua.",
    "incorrect_answers": [
      "Variable.",
      "Tens.",
      "Interferenciales."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "La Estimulación eléctrica transcutánea:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Consiste en la estimulación de las fibras nerviosas gruesas mielinizadas (fibras A) bloqueando o inhibiendo\na nivel espinal la transmisión del dolor, conducido por las fibras C.",
    "incorrect_answers": [
      "Consiste en provocar un aumento de temperatura local que logra un efecto analgésico a largo plazo.",
      "Provoca intensas contracciones musculares y no tiene efecto analgésico.",
      "No se debe aplicar en el dolor crónico."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "¿Cómo se denomina la técnica que permite introducir sustancias medicamentosas en el organismo?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Iontoforesis.",
    "incorrect_answers": [
      "Ionización.",
      "Electrólisis",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "Si en la aplicación de la iontoforesis utilizamos cloruro de calcio, colocaremos el medicamento en el polo:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Positivo(+).",
    "incorrect_answers": [
      "Negativo(-).",
      "Da igual la polaridad del medicamento.",
      "En ninguno de los dos."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "¿Qué tipo de radiaciones ultravioletas tienen una acción sobre el metabolismo del calcio (síntesis de vitamina D)\n?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "UVB.",
    "incorrect_answers": [
      "UVA.",
      "UVC.",
      "UVD."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "¿Qué tipo de radiación ultravioleta es la más eritematógena?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "UVB.",
    "incorrect_answers": [
      "UVA.",
      "UVD.",
      "UVC."
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "Los efectos polares que se producen bajo los electrodos en la corriente galvánica son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Las respuestas b y c son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Liberación de hidrógeno bajo el cátodo y de oxígeno bajo el ánodo.",
      "Licuefacción bajo el cátodo y reacción ácida bajo el cátodo",
      "Rechazo de cationes en el ánodo y de aniones en el cátodo."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "La dosis del láser se expresa en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Julios/cm2.",
    "incorrect_answers": [
      "Vatios/cm2.",
      "Gauss.",
      "Voltios."
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "Es una contraindicación relativa del láser:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son contraindicaciones absolutas.",
    "incorrect_answers": [
      "Irradiación directa sobre la retina.",
      "Tumores superficiales.",
      "Aplicación directa sobre las glándulas paratiroideas."
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "La formación y colapso de burbujas de gas en la aplicación de ultrasonidos, se conoce como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Cavitación gaseosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Efecto piezoeléctrico.",
      "Efecto de cizalla.",
      "Efecto esclerótico."
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "El campo donde se produce una distribución no homogénea de la intensidad fijada del ultrasonido, se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Campo cercano o de Fresnel.",
    "incorrect_answers": [
      "Campo lejano o de Fraunhofer.",
      "ERA.",
      "BNR."
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "Son sinónimos de microondas:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Radarterapia.",
      "Ondas decimétricas.",
      "Ondas ultracortas."
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "La amplitud de la base normal de la marcha mide. Señale la respuesta CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Entre 5 y 10 cm.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre 7 y 14 cm.",
      "Entre 6 y 12 cm.",
      "Entre 8 y 16 cm."
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "Cuando hablamos de cadencia de marcha nos referimos a:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El número de pasos efectuados en un intervalo de tiempo determinado.",
    "incorrect_answers": [
      "La velocidad que adquiere el sujeto en la deambulación.",
      "El producto de la longitud de la zancada por la velocidad de la marcha.",
      "Es la distancia recorrida en un espacio de tiempo determinado a priori."
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "¿Qué marca la transición entre la marcha y la carrera?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La desaparición de la fase de doble apoyo.",
    "incorrect_answers": [
      "El aumento de la cadencia.",
      "El aumento de la oscilación de los miembros superiores.",
      "Un aumento del ángulo del paso mayor de 5º."
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "Señale la afirmación incorrecta respecto a la marcha en steppage:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Si la afectación es bilateral la manera de andar se asemeja a la de un pingüino.",
    "incorrect_answers": [
      "Se desencadena por una parálisis del tibial anterior y de los extensores de los dedos.",
      "El paciente eleva mucho las rodillas al dar el paso.",
      "Existe mayor desgaste de la punta del zapato que del talón."
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "La marcha atáxica se caracteriza por:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La dismetría y la descoordinación.",
    "incorrect_answers": [
      "Un golpeteo del antepié en el apoyo.",
      "Una disminución de la anchura del paso.",
      "Abolición de los movimientos de balanceo de los miembros superiores."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "De los siguientes tipos de marcha, ¿cuál es típica de la esclerosis múltiple?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Marcha danzante.",
    "incorrect_answers": [
      "Marcha en tijeras.",
      "Marcha del segador.",
      "Marcha histérica."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "Los músculos psoas y cuadrado lumbar ayudan a mantener la pelvis hacia el lado de la extremidad impulsada,\n¿en qué fase de la marcha?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Fase de oscilación.",
    "incorrect_answers": [
      "Fase final de apoyo.",
      "Fase media de apoyo.",
      "Fase de contacto inicial."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "¿Cuál de las siguientes particularidades no es propia de la carrera?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Los cambios de dirección están facilitados.",
    "incorrect_answers": [
      "La fase de doble apoyo desaparece.",
      "La fase de oscilación está aumentada.",
      "Existe un aumento de la flexión de los miembros inferiores con el objeto de mejorar la propulsión."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "En la marcha parkinsoniana:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Existe dificultad para iniciar el paso.",
      "En fase avanzada cualquier obstáculo puede bloquearle la marcha.",
      "Existe ausencia del balanceo de brazos."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "El golpeteo del antepié durante la fase de apoyo es indicativo de una parálisis de:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tibial anterior.",
    "incorrect_answers": [
      "Peroneos",
      "Tríceps sural.",
      "Cuádriceps."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "En la marcha en steppage existe un aumento de:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Flexión de cadera y rodilla.",
    "incorrect_answers": [
      "Flexión de rodilla y tobillo.",
      "Extensión de cadera y rodilla.",
      "Extensión de cadera y flexión de tobillo."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "¿Cuál de las siguientes respuestas se ajusta a una termoterapia por conducción?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Parafangos.",
    "incorrect_answers": [
      "Aire caliente.",
      "Onda corta.",
      "Actino-terapia."
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "Contraindicaciones para el uso de la crioterapia. Señale la respuesta CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Nervios periféricos en regeneración.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor.",
      "Espasticidad.",
      "Edema e inflamación."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "Si aplicamos una termoterapia por conversión, ¿cuál de las siguientes respuestas se ajustaría a ella?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Microondas (Radar)",
    "incorrect_answers": [
      "Parafina",
      "Aire caliente",
      "Arena caliente."
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "Bajo el punto de vista eléctrico y magnético, señale que elementos de los descritos es el mejor conductor:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Músculo.",
    "incorrect_answers": [
      "Hueso.",
      "Grasa.",
      "Cartílago."
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "Con respecto a la Prueba de Kerning: Señale la respuesta INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En esta prueba se pide al enfermo que mantenga las piernas rectas y las eleve hasta una posición que esté\na unos 5 cm desde la mesa.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene por objeto estirar la médula espinal y reproducir el dolor.",
      "Se pide al enfermo que se coloque en decúbito supino, coloque ambas manos por detrás de la cabeza y que\nhaga una flexión forzada de la misma hacia el tórax.",
      "En esta prueba el paciente se puede quejar de dolor en columna cervical y, en ocasiones, en la parte baja\ndel dorso o en las piernas."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "Dentro de los distintos métodos de fisioterapia, el Método Feldenkrais: Señale la respuesta INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Es un sistema de reeducación a través de la fuerza muscular.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un sistema para la reeducación del movimiento.",
      "Defiende que el cuerpo está organizado para moverse con un mínimo esfuerzo y máxima eficacia.",
      "Con el conseguimos un mayor conocimiento del funcionamiento corporal."
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "Los objetivos del Método fisioterápico de Cinesiterapia Resistida por contracciones dinámicas de McGovern y\nLuscombe son: Señale la respuesta INCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Limitar los movimientos articulares, conservando o recuperando su amplitud.",
    "incorrect_answers": [
      "Recuperar o mantener la función muscular y facilitar los movimientos articulares.",
      "Recuperar o mantener el tono muscular e incrementar la potencia muscular, lo que llevará a su hipertrofia.",
      "Mejorar la coordinación neuromuscular."
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "La magnetoterapia produce: Señale la respuesta INCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Disminución de la presión parcial de oxígeno en los tejidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la presión parcial de oxígeno en los tejidos.",
      "Efecto sobre el metabolismo del calcio en hueso y sobre el colágeno.",
      "En general, produce relajación muscular, vasodilatación local, con efecto trófico, efecto antinflamatorio,\nefecto de regulación circulatoria, e hipotensión, y también el efecto analgésico."
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "Señale cuál de los siguientes agentes de calor, transmiten el mismo por convección:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Hidroterapia.",
    "incorrect_answers": [
      "Hidroclorato.",
      "Parafina.",
      "Parafango."
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "De los siguientes tratamientos de termoterapia señale cuál transfiere el calor al organismo por conducción:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Parafinas.",
      "Compresas de Kenny.",
      "Hidrocolator."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "La aplicación de frío local en las infecciones locales se realiza para:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Enlentecer el crecimiento bacteriano.",
    "incorrect_answers": [
      "Inhibir el crecimiento bacteriano por el aporte de leucocitos.",
      "Mejorar su tratamiento al aumentar el aporte de oxígeno.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "Las técnicas espiratorias lentas están indicadas, dentro de la fisioterapia respiratoria, para:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El drenaje de secreciones distales.",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento de atelectasias por compresión.",
      "El drenaje de secreciones proximales.",
      "Asistentes de la tos refleja."
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "A la hora de auscultar a un paciente, es conveniente que :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Realice inspiraciones profundas a boca abierta.",
    "incorrect_answers": [
      "Realice las espiraciones lo más prolongadas posibles.",
      "No colocar el fonendoscopio directamente sobre la piel para evitar contagios.",
      "Realiza inspiraciones a capacidad pulmonar total por nariz."
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "Como criterio de exclusión de un programa de rehabilitación cardiaca está:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Aneurisma disecante de aorta.",
    "incorrect_answers": [
      "Trasplante cardiaco.",
      "Paciente portador de marcapasos.",
      "Insuficiencia cardiaca."
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "La escala de Borg, se utiliza en las unidades de rehabilitación cardíaca para valorar:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La percepción subjetiva de esfuerzo del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "La colaboración del paciente.",
      "La frecuencia cardíaca de entreno del paciente.",
      "Los Mets consumidos durante el entreno del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "A la hora de calcular la frecuencia cardiaca de entrenamiento de un paciente podemos utilizar :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Fórmula de Karbonen.",
    "incorrect_answers": [
      "Espirometría.",
      "Ecocardiografía.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "¿En qué situación estaría contraindicado utilizar un asistente de la tos?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Hemoptisis franca.",
    "incorrect_answers": [
      "Pacientes traqueostomizados con tos inefectiva.",
      "Pacientes portadores de marcapasos.",
      "Todas son verdaderas."
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "Como técnica inspiratorias rápidas, para la evacuación de secreciones, encontramos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Desobstrucción rinofaríngea retrógrada.",
    "incorrect_answers": [
      "EDIC.",
      "Tos asistida.",
      "Aspiración mecánica."
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "¿Qué patrón respiratorio encontramos, fundamentalmente, en los pacientes con lesión medular:?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Patrón restrictivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Patrón obstructivo.",
      "Patrón mixto.",
      "Ninguno de los anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "El asma es una enfermedad con las siguientes características:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Obstrucción reversible al flujo aéreo con hiperreactividad bronquial",
    "incorrect_answers": [
      "Obstrucción crónica no reversible al flujo aéreo sin hiperreactividad",
      "Inflamación crónica por neutrófilos con hiperreactividad bronquial",
      "Inflamación crónica por eosinófilos, casi siempre sin hiperreactividad bronquial."
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "La técnica de Ventilación Dirigida del DR. Giménez consiste en :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Respiración consciente.",
      "Se realiza a baja frecuencia respiratoria y volumen tidal aumentado.",
      "Intenta corregir asincronismos ventilatorios y mejorar la ventilación alveolar."
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "¿Qué patología de tipo restrictivo pueden tener indicación para la realización de fisioterapia respiratoria?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "A y b son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Un derrame pleural.",
      "Post operado de toracotomía.",
      "Epoc hipersecretor."
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "A la hora de colocar una válvula fonatoria a un paciente portador de cánula de traqueostomía durante la\nrespiración espontánea, sería conveniente que esta cánula fuera:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Fenestrada con el neumotaponamiento, si lo tuviera, desinflado.",
    "incorrect_answers": [
      "No fenestrada y con el neumotaponamiento, si lo tuviera, inflado.",
      "No fenestrada y con el neumotaponamiento, si lo tuviera, desinflado.",
      "Se coloca indistintamente."
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "En un paciente conectado a ventilación mecánica en modo soportado, la frecuencia respiratoria dependerá de :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Del propio impulso respiratorio central del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "De la impuesta por el propio ventilador.",
      "Del nivel de Fi02 impuesto.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "La escala de Glasgow valora:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El nivel de conciencia del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "El nivel de sedación del paciente.",
      "La intensidad de dolor del paciente.",
      "El riesgo de caídas del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "Ante una situación de hipoventilación unipulmonar en un paciente conectado a vm,¿cómo colocarías al paciente\npara tratar de revertir la situación?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Pulmón afecto en supralateral.",
    "incorrect_answers": [
      "Pulmón afecto en infralateral.",
      "Decúbito supino.",
      "Decúbito prono."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "Dentro de las indicaciones de la ventilación mecánica invasiva No se encuentran:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Alteraciones de la pared torácica.",
      "Revertir la fatiga muscular ventilatoria.",
      "Trastornos de la oxigenación tisular."
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "La ventilación mecánica no invasiva, puede emplear:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Máscara nasal.",
    "incorrect_answers": [
      "Un tubo de intubación oral.",
      "Máscara para nebulización.",
      "Gafas nasales."
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "¿Qué técnica de fisioterapia puedes emplear en un paciente conectado a ventilación mecánica y totalmente\nsedado para el drenaje de secreciones?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Aumento de flujos espiratorios mediante compresiones toraco abdominales.",
    "incorrect_answers": [
      "Tos voluntaria.",
      "Movilizaciones activas resistidas de toráx.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "¿Qué técnicas de fisioterapia motora emplearías en uvi en un paciente intubado y conectado a ventilación\nmecánica? Señale la falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Únicamente movilizaciones pasivas de extremidades para el mantenimiento de rangos articulares hasta ser\nextubado.",
    "incorrect_answers": [
      "Activas asistidas en cama según su colaboración.",
      "Sedestarlo para trabajar su control postural y mejora de la ventilación.",
      "Bipedestación y deambulación asistida."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "Una de las complicaciones más frecuentes en pacientes conectados a ventilación mecánica no invasiva son :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Úlceras en la cara secundarias al posicionamiento de la máscara.",
    "incorrect_answers": [
      "Neumotórax.",
      "Extubación accidental.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "En un paciente conectado a Ventilación mecánica , en modo controlado y totalmente relajado, sin participación\nactiva por su parte, encontraremos en el pulmón supralateral:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Alveolos más insuflados y más ventilados que en el pulmón infralateral.",
    "incorrect_answers": [
      "Alveolos más insuflados y menos ventilados que en el pulmón infralateral.",
      "Alveolos menos insuflados y más ventilados que en el pulmón infralateral.",
      "Alveolos menos insuflados y menos ventilados que en el pulmón infralateral."
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "A la hora de ventilar a un paciente laringectomizado de forma manual, lo harías :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "A través del estoma.",
    "incorrect_answers": [
      "Con un ambú puesto en la boca.",
      "Con gafas nasales para aportarle más 02.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "¿Qué normas posturales debemos de tener en cuenta en paciente intervenidos de artroplastia de rodilla?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En sedestación, combinar periodos de flexo-extensión de rodilla.",
    "incorrect_answers": [
      "Colocar una almohada debajo de la rodilla para el alivio del dolor post-quirúrgico.",
      "Evitar colocar la pierna extendida, ya que genera mayor irritabilidad.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "Entre los objetivos de tratamiento de las artroplastias de cadera, se encuentran:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prevenir posturas luxantes.",
      "Educar al paciente.",
      "Bipedestar lo más precozmente posible."
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "Las fracturas por fatiga son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Las que se producen como consecuencia de esfuerzos repetidos sobre un hueso.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellas que se originan por no estar acostumbrado al movimiento físico.",
      "No existen.",
      "Por la mala relación entre el músculo y el hueso."
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "Que factores de los siguientes NO predispone a la presentación de una futura osteoporosis:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ejercicio físico + Calcio.",
    "incorrect_answers": [
      "Tabaco + alcohol.",
      "Exceso de sal y de fósforo.",
      "Exceso de proteína."
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "Las fracturas de cadera:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Serán de mayor gravedad en cuanto afectan a personas mayores, habitualmente, con enfermedades\nsistémicas.",
      "Es más frecuente en personas ancianas.",
      "Es frecuente en personas con osteoporosis."
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "La manipulación es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una movilización pasiva forzada momentánea.",
    "incorrect_answers": [
      "Una movilización activa involuntaria.",
      "Una movilización pasiva relajada.",
      "Una movilización resistida manual."
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "En las fracturas del extremo proximal del húmero:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La afectación de la glenoides predispone a cambios degenerativos precoces.",
    "incorrect_answers": [
      "La necrosis avascular es más frecuente en las fracturas del cuello quirúrgico.",
      "La consolidación defectuosa es mal tolerada por afectación de la dinámica articular.",
      "Los ancianos tienen menor riesgo de rigidez articular."
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "Los movimientos de la cadera que se deben evitar cuando el cirujano ha realizado un abordaje anterior para la\ncolocación de una prótesis de la misma son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Rotación externa, Extensión y Abducción.",
    "incorrect_answers": [
      "Rotación interna, Flexión, Aducción.",
      "Eclesiales.",
      "Aducción y Rotación Interna."
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "La cinesiterapia activa resistida se puede aplicar:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "A y B son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "De forma manual y/o mecánica.",
      "Mediante cargas directas y /o indirectas.",
      "Siempre fuera del agua para aprovechar el efecto de la gravedad."
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "De las siguientes fracturas de la cintura pélvica, señala cuál no se considera de tipo estable:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Libro abierto.",
    "incorrect_answers": [
      "Fracturas de una rama del pubis.",
      "Impacto directo: sacro, coxis e ilion.",
      "Afectación de un lado del anillo pélvico."
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "Una fractura angulada del antebrazo afectará principalmente al movimiento de :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Prono- supinación.",
    "incorrect_answers": [
      "Flexión de muñeca.",
      "Extensión de muñeca.",
      "Extensión de codo."
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "En el síndrome subacromial, el cuadro clínico se presenta de manera objetiva:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Entre 60º y 120º de abducción de hombro.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre 0º y 60º de abducción de hombro.",
      "Entre 120º y180º de abducción de hombro.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "En la epicondilalgia medial.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El paciente refiere que el dolor aumenta ante una flexión de muñeca y una pronación de antebrazo\nresistidas.",
    "incorrect_answers": [
      "También se le llama \"codo de tenista\".",
      "Existe lesión del extensor radial corto del carpo y del extensor común de los dedos.",
      "Todas son ciertas"
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "Señala cuál corresponde a una manifestación clínica originada por una lesión meniscal:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Crujidos.",
      "Sensación de inestabilidad.",
      "Bloqueo en la extensión."
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "Durante la fase de trabajo de la musculatura de la rodilla con el fin de mejorar el equilibrio femoropatelar,\nrealizaremos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Trabajo isométrico selectivo del vasto medial del cuádriceps.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajo estático del cuádriceps, en flexión completa de la rodilla.",
      "Trabajo isométrico selectivo del vasto lateral del cuádriceps.",
      "Trabajo estático del tríceps sural"
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "Qué recomendaciones deberemos de tener en cuenta durante el tratamiento del síndrome fémoro patelar?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Evitar posiciones prolongadas en cuclillas o de rodillas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ortesis del pie en caso de pie supinado.",
      "Evitar llevar pesos con las rodillas en extensión.",
      "Incrementar la práctica deportiva."
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características en relación al esguince de tobillo grado I no es de las más habituales?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Fuerte sensación de inestabilidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor leve.",
      "Inflamación.",
      "Reducción de fuerza."
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "En relación con la fisiopatología de la rigidez articular, podemos afirmar que:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se ve favorecida la proliferación de tejido conectivo dentro de la articulación.",
    "incorrect_answers": [
      "Se genera hipertrofia del cartílago.",
      "Se manifiesta de manera similar independientemente del tipo de articulación y la edad del paciente.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "La sintomatología del esguince se caracteriza por:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Dolor + Impotencia funcional + Equimosis o Hematoma.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor.",
      "Dolor + Impotencia funcional.",
      "La imposibilidad de realizar la deambulación."
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "El tratamiento de la artrosis, se basa en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Ejercicio físico.",
      "Fisioterapia.",
      "Medicación."
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "¿Cuál de las siguientes no es función de los meniscos?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Rol propioceptivo + Mecanismo de fijeza.",
    "incorrect_answers": [
      "Amortiguador + Estabilizador.",
      "Estabilizador + Distribuidor de fluidos.",
      "Distribuidor de Fluidos + Rol propioceptivo."
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "Con Respecto al Grado I del Esguince de tobillo señale la falsa.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Existe importante y masiva rotura del ligamento.",
    "incorrect_answers": [
      "Son el resultado de la distensión de los ligamentos con desgarro microscópico pero no macroscópico.",
      "El edema es mínimo.",
      "El paciente puede comenzar la actividad deportiva en dos o tres semanas."
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "¿Cuál de estas situaciones no se corresponde con la clínica de Fibromialgia?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Sinovitis articular.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor y agotamiento.",
      "Incremento de dolores de cabeza o de la cara.",
      "Disfunción de la articulación temporomandibular."
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "Con respecto a la distrofia simpático refleja .Señale la Verdadera.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor quemante.",
      "Inflamación localizada.",
      "Aumento de la sudoración."
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "¿Qué síntomas más característicos de las lesiones nerviosas periféricas tiene el dolor neuropático?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Dolor intenso, persistente e intratable y de difusión simpática.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor irritante y quemante.",
      "Todas son correctas.",
      "Dolor no sensitivo."
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "El objetivo del tratamiento de las lesiones nerviosas periféricas son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Control del dolor.",
      "Control del edema y prevención y corrección de las deformidades.",
      "Aumento de la fuerza muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "El síndrome radicular se define como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Proceso por el cual quedan afectadas una o varias raíces espinales con el consiguiente cuadro sintomático\nsensitivo y motor.",
    "incorrect_answers": [
      "Proceso por el cual quedan afectadas varias raíces espinales con el consiguiente cuadro asintomático.",
      "Proceso por el cual quedan afectadas varias raíces dorsales con el consiguiente cuadro sintomático\nsensitivo y motor.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "En el tratamiento del dolor , actuamos sobre distintos puntos (señala la incorrecta):",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Durante la fase álgida no hay que intervenir mediante tratamiento alguno.",
    "incorrect_answers": [
      "Elevando el umbral del dolor.",
      "Interrupción de la vía dolorosa.",
      "Tratamiento de la patología causante del dolor."
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "¿Qué técnica de termoterapia es superficial?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Infrarrojos.",
    "incorrect_answers": [
      "Microondas.",
      "Ultrasonidos.",
      "Onda corta."
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "¿Qué tejido u órgano no posee nociceptores o receptores del dolor visceral?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Pulmones.",
    "incorrect_answers": [
      "Pleura.",
      "Útero.",
      "Testículos."
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "¿Qué afirmación es correcta respecto a la crioterapia?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tiene efecto analgésico a nivel local.",
    "incorrect_answers": [
      "Produce aumento de la temperatura local.",
      "Produce vasodilatación al inicio del tratamiento.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "El dolor es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Un síntoma.",
    "incorrect_answers": [
      "Un signo.",
      "Un síndrome.",
      "Una patología."
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "¿Qué método de los siguientes contra el dolor es neuroestimulativo?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "TENS.",
    "incorrect_answers": [
      "Psicoterapia.",
      "Bloqueos reversibles.",
      "Anestesia epidural."
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "¿Cuál de las siguientes leyes define lo que es \"acoso sexual\"?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ley Orgánica 3/2007 de 22 de marzo.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 3/2007 de 10 de abril.",
      "Ley Orgánica 2/2005 de 7 de junio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "La trabajadora víctima de violencia de género:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Si se ausenta siendo funcionaria del puesto de trabajo por causas derivadas de la situación sufrida de\nviolencia de género, se consideran ausencias justificadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Jamás podrá pedir excedencia.",
      "Sólo le corresponde excedencia si tiene 5 hijos o más.",
      "Solo se podrá ausentar si es violencia psicológica pero no física."
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "La Ley Orgánica para la igualdad de Mujeres y Hombres, refleja:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Acoso sexual y el acoso por razón de sexo.",
    "incorrect_answers": [
      "Acoso sexual.",
      "Acoso por razón de sexo.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "El reconocimiento de igualdad ante la ley viene reflejado en el artículo:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son falsas.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 9.",
      "Artículo 156.",
      "Artículo 17."
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "La promoción y regulación de la creación de un ¿Protocolo de Actuación de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad\ny de Coordinación con los órganos judiciales para la protección de las víctimas de violencia doméstica y de\ngénero, se aprobó en la Ley:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ley Orgánica 1/2004.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 1/2014.",
      "Ley Orgánica 4/2001.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "a Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género\ncontiene:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "20 disposiciones adicionales y 2 transitorias.",
    "incorrect_answers": [
      "20 disposiciones transitorias y 2 adicionales.",
      "23 disposiciones adicionales sólo.",
      "20 disposiciones entran transitorias y adicionales."
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "Las mujeres víctimas de la violencia de género tienen como derechos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La información, asistencia social, integral y representación jurídica.",
    "incorrect_answers": [
      "La desinformación.",
      "La asistencia no integral.",
      "Sólo a la información jurídica."
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "En materia de igualdad y lucha contra la violencia de género se implementaron Leyes Orgánicas tales como la:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "b y c son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 12/2006 de 28 de enero.",
      "Ley Orgánica 1/2004 de 28 de diciembre.",
      "Ley Orgánica 3/2007 de 22 de marzo."
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "¿De qué año es la Ley Orgánica para la Igualdad de Mujeres y Hombres?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "2007.",
    "incorrect_answers": [
      "2018.",
      "1789.",
      "2012."
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "El artículo 31 de la Ley Orgánica 1/2004, establece que:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Gobierno establecerá en las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, unidades especializadas en la\nprevención de la violencia de género y el control de la ejecución de las medidas judiciales adoptadas.",
      "El Gobierno, con el fin de hacer más efectiva la protección de las víctimas, promoverá las actuaciones\nnecesarias para que las Policías Locales, en el marco de su colaboración con las Fuerzas y Cuerpos de\nSeguridad del Estado, cooperen en asegurar el cumplimiento de las medidas acordadas por los órganos\njudiciales (¿).",
      "La actuación de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad habrá de tener en cuenta el Protocolo de Actuación de\nlas Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y de Coordinación con los Órganos Judiciales para la protección de la\nviolencia doméstica y de género."
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "La Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre, de medidas de protección referida abarca:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tanto violencia física como psicológica.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo violencia física.",
      "Sólo violencia sexual.",
      "Ni la violencia física ni la psicológica."
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público, o vinculados a él, de\nsus derechos y deberes?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Los Poderes Públicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Leyes.",
      "La Ley General de Sanidad.",
      "El Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "De las siguientes afirmaciones, señalar cuál de ellas es falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación en Sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos.",
      "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación básica y régimen económico de la Seguridad\nSocial.",
      "El respeto a la Ley y a los derechos de los demás son fundamentos del orden político y de la paz social."
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "El catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud tiene por objeto:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y en el nivel adecuado\nde atención.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar la calidad de las prestaciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y en el\nnivel adecuado de atención.",
      "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención basada en los principios de igualdad,\nequidad, notoriedad y relevancia en el nivel adecuado de atención.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "¿Cuándo fue aprobada la Ley General de Sanidad?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Por la Ley 14/1986, de 25 de abril.",
    "incorrect_answers": [
      "Por la Ley 14/1989, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1986, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1989, de 25 de abril."
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "¿Quiénes, según la Ley General de Sanidad, serán titulares del derecho a la protección de la salud?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las personas que tengan establecida su residencia en territorio nacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Todos los españoles.",
      "Todas las personas que tengan establecida su residencia en la península.",
      "Todas las personas que tengan establecida su residencia en España."
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "¿Cuál es, según la Ley General de Sanidad, la pieza básica de los Servicios de Salud de las Comunidades\nAutónomas?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Las Áreas de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Zonas Básicas de Salud.",
      "Las Zonas y Áreas Básicas de Salud.",
      "Las Gerencias de los Servicios de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "En toda actuación en el ámbito de la salud de un paciente se necesita el consentimiento libre y voluntario del\nafectado. Este consentimiento se prestará por escrito en el siguiente caso:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En los tres casos anteriores es preciso la autorización escrita.",
    "incorrect_answers": [
      "Intervención quirúrgica.",
      "Procedimientos terapéuticos invasores.",
      "Procedimientos diagnósticos invasores."
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "El Reglamento (UE)2016/679 NO se aplicará:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Entre otros, en ninguno de los supuestos que se indica.",
    "incorrect_answers": [
      "A las actividades no comprendidas en el ámbito de aplicación del Derecho de la Unión.",
      "A la actividad de las autoridades con fines de protección de delitos.",
      "Al tratamiento de datos por una persona física en el ejercicio de actividades exclusivamente personales o\ndomésticas."
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "¿Cuál es la duración del deber de mantener el \"Secreto Profesional\"?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Permanente.",
    "incorrect_answers": [
      "1 año.",
      "No se establece límite en la legislación.",
      "5 años."
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "¿A partir de qué edad una persona podrá consentir por si mismo el tratamiento de sus datos personales?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "14 años.",
    "incorrect_answers": [
      "18 años.",
      "21 años.",
      "16 años."
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "La Presidencia de la Agencia Española de Protección de Datos estará asesorada por un Consejo Consultivo\ncompuesto, entre otros, por:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todos los anteriores representantes están incluidos en el Consejo Consultivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Un Diputado, propuesto por el Congreso de los Diputados.",
      "Un representante designado por el Consejo General del Poder Judicial.",
      "Un representante de las organizaciones que agrupan a los Consejos Generales, Superiores y Colegios\nProfesionales de ámbito estatal de las diferentes profesiones colegiadas, propuesto por el Ministro de\nJusticia."
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "El profesional sanitario puede romper el secreto profesional:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ante requerimiento judicial.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca y bajo ninguna circunstancia.",
      "Cuando la situación clínica de un paciente pueda afectar a su compañero de habitación.",
      "En cuanto se presente la ocasión."
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "En cuanto al consentimiento, se subraya la necesidad de que, en los supuestos que sean necesarios, este\nconsentimiento se entienda como una manifestación de voluntad prestada de forma:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Libre, específica, informada, inequívoca y en una declaración o una clara acción afirmativa.",
    "incorrect_answers": [
      "Libre, específica, informada y en una declaración sin lugar a dudas.",
      "Libre, concreta, informada, inequívoca y en una declaración o una clara acción negativa.",
      "Libre, específica, concreta, inequívoca y en una declaración o una clara afirmación afirmativa."
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "Se entenderá por \"toda información sobre una persona física identificada o identificable\":",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Datos personales.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento.",
      "Elaboración de perfiles.",
      "Limitación del tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "Los datos personales deben ser:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratados de manera lícita, leal y transparente en relación con el interesado.",
      "Recogidos con fines determinados, explícitos y legítimos, y no serán tratados ulteriormente de manera\nincompatible con dichos fines.",
      "Tratados de tal manera que se garantice una seguridad adecuada de los datos personales, incluida la\nprotección contra el tratamiento no autorizado o ilícito y contra su pérdida, destrucción o daño accidental,\nmediante la aplicación de medidas técnicas u organizativas apropiadas."
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "Situaciones en las que se puede romper el secreto profesional:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Si obtenemos la autorización expresa del paciente, mejor por escrito.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el paciente presente una enfermedad infecciosa.",
      "Cuando el paciente se encuentre en situación terminal.",
      "Si el médico nos da autorización, como parte del equipo que trata al paciente en cuestión."
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "El interesado tendrá derecho a obtener del responsable del tratamiento confirmación de si se están tratando o no\ndatos personales que le conciernen y, derecho de acceso a la siguiente información (Señale la respuesta NO\ncorrecta):",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Cuando se transfieran datos personales a un tercer país o a una organización internacional, el interesado\nNO tendrá derecho a ser informado de las garantías adecuadas en virtud del artículo 46 relativas a la\ntransferencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Los fines del tratamiento.",
      "Los destinatarios o las categorías de destinatarios a los que se comunicaron o serán comunicados los datos\npersonales.",
      "A presentar una reclamación ante una autoridad de control."
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "El reglamento (UE) 2016/679 comprende un total de:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "99 artículos.",
    "incorrect_answers": [
      "173 artículos.",
      "113 artículos.",
      "99 considerandos."
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "¿Cuáles son las funciones de la comunicación no verbal?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfatizar el mensaje verbal.",
      "Expresa el afecto del interlocutor",
      "Sustituye las palabras"
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "En la comunicación terapéutica, ¿qué no debe desarrollar el profesional?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sociabilidad.",
      "Prejuicios u opiniones.",
      "Sus sentimientos."
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "¿Qué tipo de acciones debe realizar el responsable de un equipo de trabajo? Señale la opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "No asistenciales.",
    "incorrect_answers": [
      "Organizativas.",
      "De relación.",
      "De coordinación."
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "¿Qué aspectos debe tener en cuenta el profesional sanitario en la comunicación interpersonal? Elige la opción\nINCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "No repetición del pensamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Silencio terapéutico.",
      "Paráfrasis.",
      "Clarificación."
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "¿Qué es la paráfrasis? Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Reiterar al paciente lo que ha dicho.",
    "incorrect_answers": [
      "Saber ponerse en el lugar del otro.",
      "Implicación del paciente.",
      "Hablar en términos positivos."
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "¿Cuál NO es una técnica de la comunicación terapéutica? Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Escucha no activa.",
    "incorrect_answers": [
      "Perífrasis.",
      "Percepciones compartidaS.",
      "Información."
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "Los familiares, ante la enfermedad de un ser querido, tienen que hacer frente a. Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Satisfacer las necesidades físicas.",
      "Tratar de mantener el funcionamiento familiar con la mayor normalidad posible.",
      "Satisfacer las necesidades emocionales."
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "Dependiendo de la situación que se va a comunicar a la familia sobre su ser querido, ¿qué se debe tener en\ncuenta? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "No tener en cuenta los deseos y opiniones del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "La opinión de la familia.",
      "La capacidad de superación.",
      "Las posibilidades de curación"
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "Para asumir un grado importante de responsabilidad y una visión de conjunto, la participación de todos los\nmiembros del equipo sanitario es necesaria en las actividades de: Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Planificación.",
      "Ejecución.",
      "Evaluación."
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "¿Cuáles son las funciones asistenciales en el campo de la salud de un equipo de trabajo multidisciplinar?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Fomento, promoción y prevención.",
      "Asistencia o recuperación.",
      "Rehabilitación y reinserción social."
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "¿Cuáles son los componentes implicados en la comunicación? Elige opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Contacto humano.",
    "incorrect_answers": [
      "Emisor y receptor.",
      "Canal.",
      "Mensaje."
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "Entre las 12 estrategias del Plan de Calidad del Sistema Nacional de Salud 2010 NO se encuentra:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Consolidar un sistema de información del SNS poco fiable, oportuno e inaccesible.",
    "incorrect_answers": [
      "Proteger la salud",
      "Adecuación de los recursos humanos del SNS a las necesidades de los servicios sanitarios.",
      "Mejorar la seguridad de los pacientes atendidos en los centros sanitarios del SNS."
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "¿Al amparo de que ley surgen los Planes de Calidad del Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ley 16/2003, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 14/1886, General de Sanidad.",
      "LO 10/1995, del Código Penal.",
      "Ley 33/2011, General de Salud Pública."
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones NO es un objetivo del Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Reducción de las intervenciones quirúrgicas a realizar en los centros hospitalarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Equidad en la atención sanitaria a los ciudadanos.",
      "Incrementar la cohesión del sistema.",
      "Promover una atención de máxima calidad."
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "Según la OMS la atención sanitaria de calidad debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Eficaz.",
      "Segura.",
      "Centrada en las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "El recurso más importante de toda organización lo constituyen:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Las personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las infraestructuras.",
      "Los recursos materiales",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "La información que debe suministrar el Sistema Nacional de Salud, cumpliendo las pautas indispensables de\ncalidad, debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Coherente, significar lo mismo para todos.",
      "Pertinente, oportuna y puntual.",
      "Accesible, con una disponibilidad máxima de la información."
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "Para proporcionar calidad en todo el sistema de salud, según la OMS, se precisa:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se precisa todo lo anterior y también mecanismos de financiación que posibiliten y fomenten una atención\nde calidad; sistemas de información que continuamente realicen labores de vigilancia y aprendan a impulsar\nuna atención mejor; y medicamentos, dispositivos y tecnologías que estén disponibles, sean inocuos y estén\ndebidamente regulados.",
    "incorrect_answers": [
      "Un entorno de políticas propicio, para prestar servicios de calidad hace falta una buena gobernanza.",
      "Un personal sanitario cualificado y competente que cuente con apoyo y esté motivado.",
      "Centros sanitarios accesibles y bien equipados."
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "Para Donabedian los componentes de la calidad son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Eficacia, efectividad, eficiencia, optimización, aceptabilidad, accesibilidad, equidad y legitimidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Eficacia, efectividad, eficiencia, adecuación, accesibilidad, continuidad, satisfacción del trabajador y\nseguridad.",
      "Accesibilidad, participación, efectividad, eficiencia, adecuación, continuidad, satisfacción de usuarios,\nprivacidad y apoyo estructural.",
      "Eficacia, efectividad, eficiencia, adecuación, continuidad, satisfacción de usuarios y privacidad."
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "¿Cuántas grandes áreas de actuación contempla el plan de calidad del Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "6.",
    "incorrect_answers": [
      "4.",
      "5.",
      "7."
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "Según la OMS, cuál de las siguientes afirmaciones es correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se ha estimado que los sistemas de salud de alta calidad podrían evitar 2,5 millones de muertes por\nenfermedades cardiovasculares, 900 000 muertes por tuberculosis, 1 millón de muertes de recién nacidos y\nla mitad de todas las muertes maternas cada año.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada año se atribuyen entre 5,7 y 8,4 millones de muertes a la atención de calidad deficiente en los países\nde ingresos bajos y medianos, lo que representa hasta el 50% de las muertes en esos países.",
      "El 6% de las muertes en los países de ingresos bajos y medianos por afecciones que requieren atención\nsanitaria son imputables a la atención de calidad deficiente, mientras que las muertes restantes son\nconsecuencia de que no se utilice el sistema de salud.",
      "Se calcula que 18000 millones de personas, es decir, el 24% de la población mundial, viven en contextos\nfrágiles en los que hay dificultades para la prestación de servicios de salud esenciales de calidad. En esos\ncontextos se registra una gran proporción de las muertes maternas, infantiles y neonatales evitables."
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "¿En qué año se implantó el Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "2003.",
    "incorrect_answers": [
      "2005.",
      "2006.",
      "2010."
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "Señale la opción CORRECTA acerca del Principio de autonomía:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El principio de autonomía conlleva una mayor capacidad de elección para el paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Con el asesoramiento se pretende que el paciente sea inducido a tomar decisiones apropiadas.",
      "El asesoramiento apropiado debe permitir al paciente tomar decisiones inapropiadas.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "Señala la opción CORRECTA en relación a la diferencia entre principios fundamentales de primer nivel y\nsegundo nivel:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Principios de nivel I: son obligatorios. Ética de mínimos.",
    "incorrect_answers": [
      "Principios de nivel I: No maleficencia y autonomía.",
      "Principios de nivel II: autonomía y justicia.",
      "Principios de nivel II: son obligatorios. Ética de mínimos."
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "En relación al concepto de dilema ético. Señale la opción INCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En caso de conflicto entre los principios, prevalecen los de Nivel II.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparece cuando dos o más valores , aparentemente incompatibles, entran en conflicto.",
      "Cuando los principios no entran en conflicto se tiene el deber moral de cumplir con todos ellos.",
      "Debemos identificarlos y buscar los cursos de acción que menos valores lesionen."
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "Señala la opción INCORRECTA en relación al Código deontológico:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las normas dictadas en él, son previamente pactadas y aprobadas de manera común y unánime por todos\nlos miembros de la profesión para la que se elaboran.",
      "Son pautas de conducta a seguir.",
      "Su objetivo es realizar un determinado trabajo de forma correcta, adecuada y eficiente."
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "En relación con el Código deontológico. Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Documento que recoge un conjunto más o menos amplio de criterios, normas y valores que formulan y\nasumen quienes llevan a cabo una actividad profesional.",
      "Tales normas determinan obligaciones de necesario cumplimiento por los colegiados.",
      "Es la aplicación de la deontología a un campo concreto."
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "¿Cuáles son los Principios de Ética Biomédica, según de Tom L. Beauchamp y James F. Childress?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia, Equidad, Autonomía y Beneficencia.",
      "Equidad, Justicia, No beneficencia y autonomía.",
      "Hacer el bien, No maleficencia, Justicia, Autonomía."
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "La obligación de no hacer daño y de aumentar al máximo los beneficios, hace referencia al principio de: Señale\nla opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia.",
      "Justicia.",
      "Respeto a las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "En relación al Principio de justicia, Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se basa en tratar a todos por igual, con equidad, siendo injusta o inmoral toda discriminación, salvo que se\nutilice para favorecer a los más desfavorecidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Se equipara con paternalismo.",
      "Está directamente relacionado con el consentimiento informado.",
      "Primum non nocere de Hipócrates."
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación al Principio de no maleficencia:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Obligación de procurar el bien a otras personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligación de no dañar intencionadamente a otras personas.",
      "El primum non nocere de Hipócrates.",
      "Una aplicación práctica sería: tratamientos opcionales y obligatorios en relación al final de la vida."
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación al concepto de dilema ético:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El problema ético aparece cuando dos o más valores, aparentemente incompatibles, entran en conflicto,\nnuestro deber es identificarlos y buscar aquellos cursos de acción que menos valores lesionen.",
    "incorrect_answers": [
      "Se entiende por dilema ético a toda aquella situación en la que no se de un conflicto entre los diferentes\nvalores de la persona y las opciones de actuación disponibles.",
      "Todas las respuestas son correctas.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "En relación con el concepto de Deontología. Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Parte de la ética que trata de los deberes, especialmente de los que rigen una actividad profesional.",
      "Conjunto de deberes relacionados con el ejercicio de una determinada profesión.",
      "Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia."
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "¿Cuál es la Ley de Prevención de Riesgos Laborales?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ley 31/1995, de 8 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 31/1995, de 6 de noviembre.",
      "Ley 13/1995, de 8 de noviembre.",
      "Ley 31/1996, de 6 noviembre."
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de\nRiesgos Laborales?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Artículo 40.2.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 43.1.",
      "Artículo 42.1.",
      "Artículo 41.2."
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.",
      "Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.",
      "Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente posee carácter de legislación laboral.",
      "No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.",
      "Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "¿Cuál es el objeto de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Esta ley regula los aspectos básicos de las profesiones sanitarias tituladas en lo que se refiere a su ejercicio\npor cuenta propia o ajena, a la estructura general de la formación de los profesionales, al desarrollo\nprofesional de éstos y a su participación en la planificación y ordenación de las profesiones sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "La creación y organización del Servicio Canario de la Salud",
      "establecer las bases del régimen estatutario de los funcionarios públicos incluidos en su ámbito de\naplicación.",
      "La regulación general de todas las acciones que permitan hacer efectivo el derecho a la protección de la\nsalud reconocido en el artículo 43 y concordantes de la Constitución"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "La Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria es la:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ley 44/2003, de 21 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 11/1994, de 26 de junio.",
      "Ley 8/2003, de 26 de julio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Las disposiciones de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias son\naplicables:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "tanto si la profesión se ejerce en los servicios sanitarios públicos como en el ámbito de la sanidad privada",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente a las profesiones que tengan que ver con el ámbito público de cualquiera de las profesiones\nsanitarias.",
      "En todo el territorio Nacional",
      "Solo si la profesión se ejerce en el ámbito de la sanidad privada."
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "La formación especializada en ciencias de la Salud:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Es una formación reglada y de carácter oficial.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una formación reglada y de carácter no oficial.",
      "En una formación reglamentada y de carácter no oficial.",
      "Es una formación reglamentada y de carácter oficial."
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "¿Cada cuánto tiempo los centros sanitarios revisaran que los profesionales sanitarios de su plantilla cumplen los\nrequisitos necesarios para ejercer la profesión?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Cada tres años como mínimo",
    "incorrect_answers": [
      "Cada año como mínimo",
      "Cada cuatro años como mínimo",
      "Cada diez años como mínimo"
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "¿Quiénes promoverán las actividades de investigación y docencia en todos los centros Sanitarios, como\nelemento esencial para el progreso del sistema sanitario y de sus profesionales?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones educativas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Administraciones educativas, en coordinación con las Administraciones sanitarias,",
      "Las Administraciones públicas, en coordinación con las Administraciones educativas.",
      "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones públicas."
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un derecho colectivo establecido en la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del\nEstatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "la movilidad voluntaria, promoción interna y desarrollo profesional, en la forma en que prevean las\ndisposiciones en cada caso aplicables",
    "incorrect_answers": [
      "la negociación colectiva, representación y participación en la determinación de las condiciones de trabajo",
      "disponer de servicios de prevención y de órganos representativos en materia de seguridad laboral",
      "Reunión."
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "De conformidad con el artículo 71 de la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal\nestatutario de los servicios de salud:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El régimen disciplinario responderá a los principios de tipicidad, eficacia y proporcionalidad en todo el\nSistema Nacional de Salud, y su procedimiento, a los de inmediatez, economía procesal y pleno respeto de\nlos derechos y garantías correspondientes.",
    "incorrect_answers": [
      "El procedimiento disciplinario responderá a los principios de tipicidad, eficacia y proporcionalidad.",
      "El régimen disciplinario responderá a los principios de eficacia y proporcionalidad en todo el Sistema\nNacional de Salud, y su procedimiento, a los de inmediatez, economía procesal y pleno respeto de los\nderechos y garantías correspondientes.",
      "El régimen disciplinario responderá a los principios de tipicidad, eficacia y proporcionalidad en todo el\nSistema Nacional de Salud, y su procedimiento, a los de economía procesal y pleno respeto de los derechos\ny garantías correspondientes."
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Para la imposición de sanciones por faltas leves será preceptiva la previa instrucción del procedimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "El apercibimiento será siempre por escrito, y sólo se impondrá por faltas leves.",
      "La suspensión de funciones, cuando se imponga por faltas muy graves, no podrá superar los seis años ni\nserá inferior a los dos años.",
      "Cuando la suspensión provisional se produzca como consecuencia de expediente disciplinario, no podrá\nexceder de seis meses, salvo paralización del procedimiento imputable al interesado."
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades establecido con carácter\ngeneral para los funcionarios públicos, con las normas específicas que se determinan en esta ley.",
    "incorrect_answers": [
      "La percepción de pensión de jubilación parcial será incompatible con las retribuciones derivadas de una\nactividad a tiempo parcial.",
      "No resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades establecido con carácter\ngeneral para los funcionarios públicos.",
      "Las retribuciones del personal emérito, sumadas a su pensión de jubilación, podrán superar las retribuciones\nque el interesado percibía antes de su jubilación, consideradas, todas ellas, en cómputo anual."
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El incumplimiento del plazo máximo de permanencia dará lugar a una compensación económica para el\npersonal estatutario temporal afectado, que será equivalente a cuarenta días de sus retribuciones fijas por\naño de servicio, en virtud de la normativa específica que le sea de aplicación, prorrateándose por meses los\nperíodos de tiempo inferiores a un año, hasta un máximo de doce mensualidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Se podrá nombrar personal estatutario sustituto para el desempeño de funciones propias de personal\nestatutario en los siguientes supuestos y condiciones: cuando resulte necesario para atender las funciones\nde personal fijo o temporal, durante los periodos de vacaciones, permisos, dispensas y demás ausencias de\ncarácter temporal que comporten la reserva de plaza.",
      "Al personal definido en los artículos 9 y 9 bis le será aplicable el régimen general del personal estatutario fijo\nen cuanto sea adecuado a la naturaleza de su condición temporal y al carácter de su nombramiento, salvo\naquellos derechos inherentes a la condición de personal estatutario fijo.",
      "Todo acto, pacto, acuerdo o disposición reglamentaria, así como las medidas que se adopten en su\ncumplimiento o desarrollo, cuyo contenido directa o indirectamente suponga el incumplimiento por parte de\nla comunidad autónoma o del Estado de los plazos máximos de permanencia como personal estatutario\ntemporal será nulo de pleno derecho."
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El pulgar en Z, es una de las deformidades de la artritis reumatoide.",
    "incorrect_answers": [
      "En la artritis reumatoide, la rigidez matinal es de duración breve.",
      "La artrosis afecta a pequeñas articulaciones.",
      "En la artritis reumatoide nuestro objetivo es la potenciación máxima."
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "En la artritis reumatoide está indicado:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Los estiramientos activos y pasivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Calor en los brotes inflamatorios.",
      "Los isocinéticos con alta resistencia.",
      "No utilización de órtesis."
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "Cuál de las siguientes respuestas, es una deformidad característica de la artritis reumatoide?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Dedo en ojal o Boutonniere.",
    "incorrect_answers": [
      "Nódulos de Heberden.",
      "Nódulos de Bouchard.",
      "Todas son deformidades de la artritis reumatoide."
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "La algodistrofia simpática refleja: Señale la respuesta CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se define como un síndrome doloroso articular y periarticular.",
      "Suele estar vinculado a trastornos vasomotores desencadenados por diversas causas.",
      "Progresa de manera típica desde una fase aguda, hiperémica y dolorosa, hasta una fase secundaria\ndistrófica con rigidez y retracciones."
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "Hay dos afecciones que causan afectación ciática o crural de origen sacroilíaco: Señale la respuesta\nCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La respuesta A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La espondiloartritis anquilosante.",
      "La sacrocoxitis, pudiendo ser infecciosa, tuberculosa, brucelar o por gérmenes banales.",
      "Todas las respuestas anteriores son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "En los pacientes con Artritis Reumatoide, señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En periodos de agudización, hay que suprimir la actividad física.",
    "incorrect_answers": [
      "Se recomienda, desde el momento diagnóstico, un programa de ejercicio físico aeróbico.",
      "El láser de baja potencia y el tens, de forma aislada e independiente, son eficaces para la disminución del\ndolor a corto plazo.",
      "La combinación de parafina (termoterapia) y ejercicios activos parece eficaz frente al dolor."
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "¿Qué es falso de la espondilitis anquilosante?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Afecta mayoritariamente al sexo femenino.",
    "incorrect_answers": [
      "Afecta principalmente la pelvis y después al raquis.",
      "Su evolución es progresiva y por brotes inflamatorios.",
      "Su origen es desconocido, aunque en el 90% de los casos está presente el antígeno HLA B27."
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "Una lesión estructural como el adelgazamiento del cartílago, da una imagen radiológica:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Hueso más blanco.",
      "Aumento de partes blandas.",
      "Disminución de partes blandas."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "El dolor típico de los reumatismos degenerativos es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Mecánico.",
    "incorrect_answers": [
      "Inflamatorio.",
      "Neurológico.",
      "Fantasma."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "La crioterapia en la artritis reumatoidea está contraindicada:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En trastornos sensitivos, arteriopatías y crioglobulinemia.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre.",
      "En brotes inflamatorios.",
      "En pequeñas articulaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "Con respecto a la crioterapia en el tratamiento de la artrosis . Señale la falsa",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Disminuye el umbral del dolor.",
    "incorrect_answers": [
      "Reduce la inflamación aguda.",
      "Disminuye el espasmo muscular reactivo.",
      "Disminuye el dolor."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "Los signos positivos del síndrome piramidal comprenden:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Hiperreflexia tendinosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Torpeza motora.",
      "Todo es falso.",
      "Todo es correcto."
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "Manifestación clínica en afectaciones cerebelosas.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La regulación de movimiento falla en amplitud.",
    "incorrect_answers": [
      "Las reacciones de equilibrio surgen demasiado rápidas.",
      "Todas son falsas.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "Señala los signos de mal pronóstico del TCE:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Edad avanzada.",
      "La hipoxia.",
      "La hipertensión craneal."
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "Cuando un paciente entiende las órdenes que se le indica pero no puede contestar hablando a lo que se le ha\npreguntado presenta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una afasia motora.",
    "incorrect_answers": [
      "Una apraxia.",
      "Una disartria.",
      "Una afasia sensitiva."
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "¿Qué grupos musculares se afectan en la rigidez?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Los flexores y los extensores por igual.",
    "incorrect_answers": [
      "Los flexores distales.",
      "Los extensores proximales.",
      "Sólo los extensores."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "Cuando existe una apraxia, ¿qué sucede?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La ejecución del movimiento y el plan motor falla.",
    "incorrect_answers": [
      "La afectación de la sensibilidad y motora.",
      "Afectación de la coordinación.",
      "Solo afecta a los miembros superiores."
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "Si un paciente presenta hemianopsia y afasia motora:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tiene alteración visual y trastorno del lenguaje motor.",
    "incorrect_answers": [
      "Puede hablar y no tiene alteración auditiva.",
      "Tiene alteración visual pero puede hablar y entendernos.",
      "Tiene problemas de sensibilidad pero no nos entiende."
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "En los síntomas de la Esclerosis Múltiple. Señala la FALSA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "No tienen fatiga.",
    "incorrect_answers": [
      "Alteración visual.",
      "Falta de coordinación.",
      "Espasticidad."
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Dentro de las manifestaciones clínicas de la Esclerosis Múltiple se encuentran:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Trastornos sensitivos-motores",
      "Signos corticales: afasia, apraxia",
      "Nistagmo"
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "¿En qué pacientes está absolutamente contraindicada la aplicación de magnetoterapia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Portadores de marcapasos.",
    "incorrect_answers": [
      "Portadores de material de osteosíntesis",
      "Afectos de Sinusitis.",
      "Osteoporóticos."
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "En el traumatismo craneoencefálico los síntomas frecuentes son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Desorientación.",
      "Pérdida de conciencia.",
      "Amnesia postraumática."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "En cuanto a las pruebas específicas, ¿Qué prueba es positiva, cuando implica un alivio del síntoma radicular?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Pruebas de distracción.",
    "incorrect_answers": [
      "Pruebas de compresión.",
      "Prueba de Valsalva.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "Con respecto a las lesiones de Nervios periféricos señale la Falsa.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La neurotmesis es la lesión con mejor pronóstico funcional.",
    "incorrect_answers": [
      "Neuroapraxia es una Parálisis transitoria con conservación de la sensibilidad.",
      "Axonotmesis: es una Rotura de los axones con degeneración pero está conservado el tejido conectivo de\nsoporte.",
      "Neurotmesis: Interrupción completa de axón y vainas."
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "Existen contraindicaciones para la aplicación de la crioterapia, tales como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Vasoespasmo.",
    "incorrect_answers": [
      "Estados postraumáticos.",
      "Alivio del espasmo muscular agudo.",
      "Cefaleas."
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "La mielina tiene dos funciones:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una acción aislante, las vainas de mielina son responsables de la propagación y conducción normales de\nlos impulsos nerviosos.",
    "incorrect_answers": [
      "Una acción aislante, las vainas de mielina no son responsables de la propagación y conducción normales\nde los impulsos nerviosos.",
      "Todas son correctas.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "¿Que es la Neuropatía?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Cuadro patológico que afecta a uno o varios nervios.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuadro patológico infeccioso.",
      "Siempre secundaria a patología estructural.",
      "Sólo afecta al sistema nervioso central."
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "En la parálisis completa del mediano, encontramos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Imposibilidad de realizar la pronación.",
    "incorrect_answers": [
      "Imposibilidad de realizar la supinación.",
      "Parálisis del adductor corto del pulgar.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "En la lesión compresiva del nervio torácico largo o inferior, tenemos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Afectación del serrato mayor o anterior y Escápula alada.",
    "incorrect_answers": [
      "Dificultad para la flexión del codo.",
      "Afectación del deltoides.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "En la lesión de la segunda motoneurona hablaremos de:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Hipotonía.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastornos sensitivos.",
      "Todas son correctas.",
      "Hipertonía."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "Cuando los nervios sensoriales se ven afectados:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La capacidad de sentir el dolor y los cambios de temperatura puede verse deteriorada.",
    "incorrect_answers": [
      "Los procesos corporales no funcionan normalmente.",
      "A y b son correctas.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "El nervio frénico deriva de qué plexo:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Del plexo cervical.",
    "incorrect_answers": [
      "Plexo braquial.",
      "No deriva de ningún plexo.",
      "Deriva tanto del plexo braquial como cervical."
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "El efecto positivo del drenaje linfático manual en el tratamiento del linfedema es consecuencia de su capacidad\npara:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Movilizar el líquido edematoso a través de los canales.",
      "Estimular la apertura de colaterales.",
      "Reblandecer el tejido endurecido."
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "La punción seca estaría contraindicada en :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Hematoma.",
    "incorrect_answers": [
      "Epicondilitis.",
      "Presencia de un punto gatillo muscular.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "Un punto gatillo miofascial se caracteriza por :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Dan una respuesta de espasmo local y dolor a la palpación.",
    "incorrect_answers": [
      "No duele al realizar su palpación.",
      "No se localizan mediante la palpación.",
      "Se localizan por simple inspección visual."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "Como posibles complicaciones de la punción seca, podríamos encontrarnos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Neumotórax.",
      "Infección.",
      "Hemorragia superficial."
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "Ante una reacción vegetativa tipo mareo, sudoración y palidez de un paciente tras la aplicación de la técnica de\npunción seca, ¿Qué medida adoptarías?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Retirar las agujas y colocar al paciente horizontal en la camilla con la cabeza baja y las piernas elevadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Enviarlo al servicio de urgencias más próximo.",
      "Finalizar la sesión de tratamiento.",
      "Aplicar hielo local como analgesia."
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "La etiología de los puntos gatillo puede ser:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Traumatismos directos.",
      "Contracciones concéntricas máximas.",
      "Contracciones excéntricas en músculos no ejercitados."
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "Es una contraindicación general a la punción seca:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Linfedema.",
      "Falta de consentimiento del paciente.",
      "Anticoagulación."
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "¿En qué posición no está recomendado colocar al paciente para realizar la técnica de punción seca?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Sentado.",
    "incorrect_answers": [
      "Decúbito lateral.",
      "Decúbito prono.",
      "Decúbito supino."
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "A la hora de insertar la aguja en la técnica de punción seca, se intentará:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Insertarla lo más perpendicular posible.",
      "Notar la respuesta del espasmo.",
      "Desinfectar previamente la zona."
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "A la hora de aplicar una aguja de punción seca, es recomendable:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tener la piel limpia y aplicar desinfectante.",
    "incorrect_answers": [
      "Basta con tenerla limpia.",
      "Es indistinto.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "¿Qué se considera como fisioterapia invasiva?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "A y B son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "La aplicación de los medios físicos se realizan mediante la inserción de un instrumento en el cuerpo\natravesando la piel.",
      "La punción seca, la EPI/ EPTE, la mesoterapia.",
      "El uso de ecógrafos."
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "En qué movimiento respiratorio hay que insistir durante el pilotaje de las sesiones de tratamiento de RPG:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En la inspiración y espiración.",
    "incorrect_answers": [
      "Es indiferente.",
      "En la inspiración.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "La Reeducación Postural Global:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo se limita al síntoma.",
      "Es una técnica pasiva.",
      "Tonifica los músculos de la estática"
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "¿Qué otro nombre recibe el método Pilates?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Contrología.",
    "incorrect_answers": [
      "Entrenamiento funcional.",
      "Reeducación postural global.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "¿En qué casos estaría contraindicado emplear el método RPG?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Traumatismos agudos.",
    "incorrect_answers": [
      "Contracturas musculares.",
      "Hipercifosis.",
      "Neuralgia cervicodorsal."
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "El método Pilates, correctamente aplicado, aporta beneficios en :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducción del stréss.",
      "Fortalecimiento muscular.",
      "Corrección postural."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "¿Dónde se ubica el \"power house\" en el método Pilates?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Alrededor de la faja abdominal.",
    "incorrect_answers": [
      "En la zona torácica inferior.",
      "En la región glútea.",
      "En los miembros inferiores."
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "En el método Pilates se debe insistir en :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Control postural y respiratorio.",
    "incorrect_answers": [
      "La cantidad frente a la calidad de los movimientos.",
      "Los movimientos han de ser rápidos.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "¿Cómo se denomina la máquina de forma rectangular, que parece una cama con una plataforma superior que se\ndesliza sobre rieles y sujetada por muelles de resistencia variable?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Reformer.",
    "incorrect_answers": [
      "Chair.",
      "Barril.",
      "Camilla."
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "¿Qué función tienen los implementos utilizados en Pilates?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar la fuerza muscular.",
      "Aumentar la resistencia.",
      "Mejorar la propiocepción."
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "Dentro de la jerarquía de la evidencia científica el primer documento a consultar por un fisioterapeuta que debe\ntratar a un paciente tras un infarto de miocardio debería ser:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Guía de práctica clínica de la Asociación Americana de Fisioterapia.",
    "incorrect_answers": [
      "Videos de youtube o de Instagram sobre infarto de miocardio.",
      "Meta-Análisis con revisión sistemática sobre infarto de miocardio.",
      "Ensayos clínicos aleatorizados a triple ciego sobre infarto de miocardio."
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "El pilar más reciente introducido dentro de la medicina basada en la evidencia es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Factores Psico-sociales.",
    "incorrect_answers": [
      "Evidencia científica.",
      "Valores y preferencias del paciente.",
      "Experiencia clínica."
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "El tipo de estudio más adecuado cuando investigamos la efectividad de una determinada técnica de fisioterapia\nno sería:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Estudio de Cohortes.",
    "incorrect_answers": [
      "Ensayo clínico aleatorizado y controlado.",
      "Revisión sistemática.",
      "Guía de práctica clínica."
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "En el diagrama de flujo que incluye una revisión sistemática, la fase de elegibilidad no incluye:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas de esta pregunta son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminación de los duplicados.",
      "Aplicación de los límites.",
      "Aplicación de los criterios de inclusión y de exclusión."
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "La fase inicial de la investigación incluye:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Observación y planteamiento del problema.",
    "incorrect_answers": [
      "Planteamiento de la hipótesis.",
      "Experimentación.",
      "Análisis de resultados."
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "No es una característica de las Ciencias Fácticas la siguiente:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La comprobación se hace con el razonamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Los análisis se hacen a través de palabras.",
      "Se basan en la observación y en la experimientación.",
      "Estudia hechos sociales y naturales."
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "No forman parte de la estructura de un artículo científico:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Análisis estadístico.",
    "incorrect_answers": [
      "Introducción.",
      "Material y Métodos.",
      "Conclusión y Discusión."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "No sería una fuente secundaria en la investigación:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una entrevista.",
    "incorrect_answers": [
      "Enciclopedia.",
      "Libro de texto.",
      "Una reseña."
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "Si voy a realizar una búsqueda bibliográfica sobre el conocimiento existente sobre la efectividad de un\ntratamiento fisioterapéutico debería empezar por:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Cochrane.",
    "incorrect_answers": [
      "Pubmed.",
      "Web del Conocimiento.",
      "Scopus."
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "¿Cuál de las siguientes narrativas sobre el efecto de una determinada técnica de tratamiento podría considerarse\ncomo típica explicación pseudocientífica?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Romper adherencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Placebo.",
      "Neuromodulación.",
      "Sin efectos específicos."
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "¿Cuál es la característica más importante del sistema de conocimiento de la ciencia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Provisional.",
    "incorrect_answers": [
      "Acumulativo.",
      "Metódico.",
      "Comprobable."
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "El método de intervención en fisioterapia consta de una serie de pasos. Señala el incorrecto.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Comunicar la evolución del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Recibir al enfermo con su problemática.",
      "Obtener información y valorar el estado del paciente.",
      "Planificar el tratamiento de fisioterapia."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "Los tipos de entrevista pueden ser:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Libre, dirigida y semiestructurada.",
    "incorrect_answers": [
      "Libre, dirigida y estructurada.",
      "Libre, argumentada y semiestructurada.",
      "Todas las anteriores son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "La entrevista semiestructurada tiene dos fases que son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Exploratoria y resolutiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Exploratoria y valorativa.",
      "Exploratoria y específica.",
      "Todas las anteriores son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "La fase exploratoria de la entrevista semiestructurada tiene una secuencia dividida en fases. Señala la incorrecta.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Dejar hablar al paciente sin interrupciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Recibimiento cordial del paciente.",
      "Delimitar los motivos de consulta.",
      "Obtención de información específica."
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "Dentro de la educación para la salud, el cambio de hábitos es fundamental. Esto se logra con: señala la\nincorrecta.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Sensación de temor.",
    "incorrect_answers": [
      "Motivando al paciente.",
      "Sensación de riesgo.",
      "Coste-beneficio percibido."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "Dentro de la exploración física existe:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Exploración del sistema nervioso.",
      "Exploración del sistema musculoesquelético.",
      "Exploración del sistema respiratorio."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "Con la palpación y/o exploración localizamos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "a y b son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Reconocimiento a través del tacto de las cualidades de los tejidos.",
      "Reconocimiento a través del tacto de las anomalías de los tejidos.",
      "Todas las anteriores son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "Las quemaduras de primer grado afectan a:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Epidermis.",
    "incorrect_answers": [
      "Regiones profundas, llegando a la fascia muscular.",
      "Parte profunda de la dermis.",
      "Afectan a músculos y tendones."
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "Hablamos de objetivación dentro de la fase exploratoria cuando:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluamos observacionalmente.",
      "Evaluamos a través de la palpación.",
      "Evaluamos con medios instrumentales."
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "El estatuto del personal sanitario no facultativo es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Regulación gubernamental.",
    "incorrect_answers": [
      "Regulación estatal laica.",
      "Regulación gubernamental según CC.AA.",
      "Todas las anteriores son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "La ley general de sanidad es de:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "1986.",
    "incorrect_answers": [
      "1985.",
      "1987.",
      "1988."
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "Según la AEF, la amplitud de las áreas de intervención dentro de la Fisioterapia son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Asistencia, docencia, gestión e investigación.",
    "incorrect_answers": [
      "Asistencia, gestión, supervisión e investigación.",
      "Asistencia, gestión, investigación y urgencias.",
      "Asistencia, docencia, investigación y concertación."
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "Según la WCPT, la amplitud de las áreas de intervención dentro de la Fisioterapia son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Promover la salud.",
      "Prevención de las deficiencias.",
      "Restauración de la integridad de los sistemas corporales."
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "Los tipos de pacientes a los que puede ir dirigida su intervención por parte de los fisioterapeutas será:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todos los anteriores son correctos.",
    "incorrect_answers": [
      "Atendiendo a las condiciones de salud.",
      "Atendiendo a los diferentes sistemas.",
      "Atendiendo a los grupos etarios."
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "El modelo de Heerkens pertenece a",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Proceso de la atención fisioterápica.",
    "incorrect_answers": [
      "Proceso de la labor del fisioterapeuta.",
      "Proceso de la actuación del equipo básico de salud.",
      "El modelo de Heerkens no es un proceso, es una forma de vida."
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "Las competencias profesionales del fisioterapeuta son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Genéricas o transversales y específicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Genéricas o transversales y personales.",
      "Genéricas o transversales y disciplinares.",
      "Genéricas o transversales y actitudinales."
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "Las competencias genéricas o transversales pueden ser: Señala la incorrecta.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Actitudinales.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrumentales.",
      "Personales.",
      "Sistémicas."
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "Las dimensiones que comprende el CIDDM son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Deficiencia, minusvalía y discapacidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Deficiencia, minusvalía y nivel social.",
      "Deficiencia, minusvalía y actividad.",
      "Deficiencia, minusvalía y variabilidad."
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "El CIDDM-2 modifica el CIDDM-1 en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Clasifica sistemáticamente los estados funcionales asociados con estados de salud.",
      "Proporciona un marco y un lenguaje unificado y estandarizado para describir el funcionamiento humano y la\ndiscapacidad como elementos importantes de la salud.",
      "Ofrece un marco referencial conceptual para la información, que es aplicable a la atención médica personal."
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "La regulación de la profesión de Fisioterapeuta establece principios sobre sus normas, estos son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "a y b son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Amplitud de las áreas de intervención.",
      "Por la naturaleza del proceso de atención que ofrece.",
      "Amplitud de las áreas de gestión que tiene."
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "La articulación coxofemoral es una:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Enartrosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Tróclea.",
      "Artrodia.",
      "Anfiartrosis."
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "Dentro de los síntomas de una luxación articular está:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todos están presentes.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor intenso de la articulación afectada.",
      "Alteración del eje funcional de la articulación.",
      "Incapacidad funcional."
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "La articulación coxofemoral es una:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Enartrosis, con tres ejes de movimiento, de superficie móvil convexa.",
    "incorrect_answers": [
      "Tróclea con tres ejes de movimiento, de superficie móvil convexa.",
      "Artrodia con tres ejes de movimiento, de superficie móvil convexa.",
      "Anfiartrosis con tres ejes de movimiento, de superficie móvil convexa."
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "La articulación femorotibial es una:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tróclea, con un eje de movimiento, de superficie móvil concava.",
    "incorrect_answers": [
      "Tróclea, con un eje de movimiento, de superficie móvil convexa.",
      "Tróclea, con dos eje de movimiento, de superficie móvil convexa.",
      "Tróclea, con un eje de movimiento, de superficie móvil en silla de montar."
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "La articulación tibiotarsiana es una:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tróclea, con un eje de movimiento, de superficie móvil convexa.",
    "incorrect_answers": [
      "Tróclea, con un eje de movimiento, de superficie móvil concava.",
      "Tróclea, con dos eje de movimiento, de superficie móvil convexa.",
      "Tróclea, con un eje de movimiento, de superficie móvil en silla de montar."
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "Las articulaciones interfalángicas son articulaciones:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tróclea, con un eje de movimiento, de superficie móvil convexa.",
    "incorrect_answers": [
      "Tróclea, con un eje de movimiento, de superficie móvil concava.",
      "Tróclea, con dos eje de movimiento, de superficie móvil convexa.",
      "Tróclea, con un eje de movimiento, de superficie móvil en silla de montar."
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "La articulación acromioclavicular es una:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "Artrodia, con un eje de movimiento, de superficie móvil convexa.",
      "Artrodia, con un eje de movimiento, de superficie móvil concava.",
      "Artrodia, con dos eje de movimiento, de superficie móvil convexa."
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "La articulación mediocarpiana es una:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "Artrodia, con un eje de movimiento, de superficie móvil convexa.",
      "Artrodia, con un eje de movimiento, de superficie móvil concava.",
      "Artrodia, con dos eje de movimiento, de superficie móvil convexa."
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "La articulación carpometacarpiana es una:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "Artrodia, con un eje de movimiento, de superficie móvil convexa.",
      "Artrodia, con un eje de movimiento, de superficie móvil concava.",
      "Artrodia, con dos eje de movimiento, de superficie móvil convexa."
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "La articulación subastragalina es una:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Trocus, con un eje de movimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Artrodia, con un eje de movimiento.",
      "Artrodia, con dos eje de movimiento.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "En la valoración de fisioterapia tendremos en cuenta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las discromías.",
      "El tamaño y forma de la cabeza.",
      "Las características físicas y conductuales."
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "En la valoración de fisioterapia tendremos en cuenta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todos son correctos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los movimientos de las manos.",
      "Los problemas gestacionales.",
      "Los movimientos de los ojos y lo centrada que está la mirada."
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "Las pruebas de Barlow y Ortolani se utilizan para valorar:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Las extremidades inferiores.",
    "incorrect_answers": [
      "Las extremidades superiores.",
      "La capacidad respiratoria.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "Señala la incorrecta: el Apgar es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Examina la capacidad respiratoria, la frecuencia cardíaca, el tono muscular, la irritabilidad refleja y el color\nde la piel.",
    "incorrect_answers": [
      "La primera valoración que se le hace al bebé al nacer.",
      "Se realiza al 1º minuto, 5 minutos y si es necesario a los 10 minutos.",
      "Puntuaciones de 5 en dicho test requiere una valoración clínica y una recuperación."
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "En cuanto al test de Apgar:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se valoran 5 aspectos con un máximo de 2 puntos cada uno de ellos .",
    "incorrect_answers": [
      "Se valora a los 5 minutos y a los 10 minutos tras el nacimiento.",
      "Valora la frecuencia cardíaca y el color de la piel como aspectos más importantes.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "La valoración en la fase inmediata al parto debe constatar:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas .",
    "incorrect_answers": [
      "Edad gestacional .",
      "Adaptación a la vida extrauterina .",
      "Presencia de anomalías congénitas ."
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "¿Dónde se localiza el centro de gravedad cuando el niño se encuentra en decúbito prono con apoyo en\nantebrazos?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En el esternón.",
    "incorrect_answers": [
      "En el ombligo.",
      "En el sacro.",
      "En C7."
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "En el desarrollo psicomotor del niño influye:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La motivación.",
      "El entorno.",
      "La capacidad psicomotora del niño."
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "¿En que supuesto se sigue un desarrollo motor típico?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "6 meses: buen control cefálico, inicia volteo, se coge los pies.",
    "incorrect_answers": [
      "12 meses: no realiza bipedestación con apoyos anteriores, juega en sedestación con apoyos, no señala con\nel dedo.",
      "2 meses: sostén cefálico inestable, no sigue con la mirada, abre las manos.",
      "Todos los supuestos presentan un desarrollo motor típico."
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "¿Cuál de estos supuestos debería ser motivo de seguimiento riguroso?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todos estos supuestos deberían ser motivo de seguimiento riguroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Niño de 3 meses: irritabilidad, no sonrisa social y sobresalto exagerado ante el ruido.",
      "Niño de 18 meses: no juego imitativo, no comprende órdenes sencillas y no señala.",
      "Niño de 10 meses: no sedestación, ausencia de desplazamiento, hipotonía y no manipula objetos."
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "¿Cuál de las siguientes habilidades motoras finas se espera que un niño desarrolle alrededor de los 3 años?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Agarrar un lápiz correctamente.",
    "incorrect_answers": [
      "Atarse los cordones de los zapatos.",
      "Cortar con tijeras.",
      "Saltar a la comba."
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "¿Cuál es el agente causante más común de la bronquiolitis en los lactantes?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Virus respiratorio sincitial (VRS).",
    "incorrect_answers": [
      "Haemophilus influenzae.",
      "Streptococcus pneumoniae.",
      "Escherichia coli."
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta sobre la bronquiolitis?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Puede causar dificultad respiratoria y sibilancias.",
    "incorrect_answers": [
      "Afecta principalmente a adultos jóvenes.",
      "Es una enfermedad crónica y progresiva.",
      "Se trata principalmente con antibióticos."
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "¿Cuál es uno de los principales objetivos de la fisioterapia en el manejo de la bronquiolitis?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Mejorar la función pulmonar y facilitar la eliminación de secreciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar por completo la infección viral.",
      "Aliviar el dolor asociado con la enfermedad.",
      "Prevenir futuros episodios de bronquiolitis."
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "¿Cuál de las siguientes medidas se considera parte del manejo general de la bronquiolitis?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Mantener una hidratación adecuada.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar la vacunación contra el virus respiratorio sincitial.",
      "Administrar antibióticos de manera rutinaria.",
      "Realizar actividades físicas intensas para fortalecer los pulmones."
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "¿Cuál es el enfoque principal de la prevención de la bronquiolitis?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Vacunarse contra el virus respiratorio sincitial (VRS).",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar el contacto con otros niños.",
      "Mantener un ambiente estéril en el hogar.",
      "Administrar medicamentos antivirales de manera preventiva."
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "¿Cuál es la duración típica de la bronquiolitis?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Alrededor de 7-10 días.",
    "incorrect_answers": [
      "Menos de 3 días.",
      "2 semanas.",
      "1 mes."
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "¿Qué es el síndrome de distrés respiratorio en niños (SDR)?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una afección pulmonar caracterizada por dificultad respiratoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Una enfermedad cardíaca congénita.",
      "Una infección respiratoria aguda.",
      "Una enfermedad neuromuscular crónica."
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "¿Cuál es la causa más común del síndrome de distrés respiratorio en niños?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Deficiencia de surfactante pulmonar.",
    "incorrect_answers": [
      "Infección viral.",
      "Insuficiencia renal crónica.",
      "Defecto congénito del corazón."
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas de fisioterapia respiratoria se utiliza comúnmente en el tratamiento del síndrome\nde distrés respiratorio en niños?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Técnicas de ventilación no invasiva, como la presión positiva continua en las vías respiratorias.",
    "incorrect_answers": [
      "Masaje terapéutico en el pecho.",
      "Terapia con calor localizado.",
      "Ejercicios de fortalecimiento muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "¿Cuál de los siguientes signos clínicos puede indicar la presencia de luxación congénita de cadera en un recién\nnacido?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Asimetría de los pliegues cutáneos en la región de la cadera.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor intenso en la cadera.",
      "Limitación de la movilidad de la rodilla.",
      "Hinchazón y enrojecimiento en la articulación de la cadera."
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas de fisioterapia es comúnmente utilizada en el tratamiento de la luxación\ncongénita de cadera?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Colocación de un arnés ortopédico para mantener la cadera en posición adecuada.",
    "incorrect_answers": [
      "Masaje terapéutico en la cadera.",
      "Terapia con ultrasonido en la articulación de la cadera.",
      "Ejercicios de estiramiento en la rodilla."
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "En el diagnostico diferencial de un Parálisis Cerebral Infantil ¿Qué características se tendrán que tener en\ncuenta?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las opciones son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Que sea un trastorno de la postura y el movimiento.",
      "Que sea un trastorno de origen central.",
      "Que sea un trastorno no progresivo."
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "En cuanto a la PC Disquinética o Atetosis NO es correcto:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Presentan temblor intencional.",
    "incorrect_answers": [
      "Se aprecia un tono axial alterado.",
      "Presentan movimientos de contorsión de extremidades.",
      "Presentan fluctuaciones del tono."
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "Es cierto que:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En la PC Espástica la lesión se encuentra localizada en la vía piramidal.",
    "incorrect_answers": [
      "En la PC Disquinética la lesión se encuentra localizada en el cerebelo.",
      "En la PC Atáxica la lesión se encuentra localizada en los ganglios basales.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "En el método Le Metayer:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se realiza un exámen motor y del mantenimiento postural.",
      "Se realizará una valoración biomecánica.",
      "Se realizará un exámen funcional."
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "Los productos de apoyo son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Pueden ser facilitadores o barreras en el entorno, dependiendo del momento y uso en el que se utilicen.",
    "incorrect_answers": [
      "Facilitadores en el entorno.",
      "Barreras en el entorno.",
      "Son productos que mejoran las funciones y estructuras corporales."
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "¿Qué hace que el entorno natural sea tan importante en una práctica centrada en la familia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El entorno natural es la motivación del niño, su decisión, su intención de interacción con aquello que\nrealmente le motiva, lo que dirige su aprendizaje y por eso, es más productivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Que la familia no debe desplazarse, si no que sea el profesional quien vaya a casa, y eso baja los niveles de\nestrés y aumenta el bienestar.",
      "El entorno natural permite al terapeuta observar e indagar en aquellos aspectos que la familia no quiere\ncontar y así podemos saber más de la situación de los niños.",
      "El entorno natural, en realidad, no es tan importante."
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "Los niños/as para tener un desarrollo óptimo necesitan....",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Oportunidades de aprendizaje y experiencias junto al cuidador en su entorno natural.",
    "incorrect_answers": [
      "Oportunidades con los otros niños/as durante las sesiones.",
      "Utilizar los juguetes de la sesión también en los entornos naturales donde se desenvuelve.",
      "Jugar con los juguetes que el profesional lleva a su casa para generar oportunidades de aprendizaje para\nque generalice en su entorno natural."
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "Con respecto a la espina bífida, señala la respuesta CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La espina bífida mielomeningocele, al estar abierta existe riesgo de infección meníngea.",
    "incorrect_answers": [
      "La espina bífida oculta existe prolapso de las meninges pero no se observable a simple vista .",
      "da meningocele es la más frecuente, en ella las meninges se prolapsan a través de la abertura ósea.",
      "La espina bífida con lipoma intrrarraquídeo, siempre permanece en le conducto raquídeo."
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "Con respecto a la espina bífida, señala la respuesta INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La hidrocefalia está presente en casi el 100% de los casos de meningoceles.",
    "incorrect_answers": [
      "Las alteraciones vesico esfinterianas suponen pérdida de la calidad de vida de estos pacientes",
      "En espina bífida con lesión a nivel S2, es común la presencia de dedos en garra y pie cavo con tendencia al\ntalus valgus.",
      "Con este tipo de pacientes es fundamental el tratamiento precoz y multidisciplinar integrando a la familia en\nla recuperación del niño."
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "Con respecto a la espina bífida señala respuesta INCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En las deformidades frecuentes de la espina bífida a nivel de L1-L2-L3 donde la contractura muscular es\n>25º aplicaremos fisioterapia y adaptaciones posturales.",
    "incorrect_answers": [
      "La malformación de Arnold Chari tipo II puede requerir cirugía de descomprensión del tronco cerebral y\ncerebelo.",
      "Entre las consecuencias proximales a la malformación en casos de espina bífida podemos encontrar\ntrastornos oculares como el estrabismo o disminución de agudeza visual, entre otros.",
      "En las deformidades frecuentes de la espina bífida a nivel de T11-T12 que han de ser intervenidas\nquirúrgicamente, la fisioterapia entre sus funciones están las movilizaciones y el tratamiento postural, entre\notros."
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe una intervención temprana en el tratamiento de la parálisis braquial\nobstétrica?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Cirugía reconstructiva inmediata.",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia farmacológica intensiva.",
      "Inmovilización.",
      "Favorecer la movilidad activa."
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "Con respecto a los baños.. (señala la incorrecta)",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El baño remolino consiste en un baño en el que el agua se mantiene en agitación constante y la temperatura\ndel agua debe ser fría, por lo que a los efectos terapéuticos de la termoterapia se unen los del masaje por el\nmovimiento constante.",
    "incorrect_answers": [
      "El baño de vapor está indicado en procesos respiratorios, problemas reumáticos locales y en todos aquellos\nen los que se busque provocar la sudoración.",
      "El baño de contraste consiste en la inmersión de una parte del cuerpo en agua fría y posteriormente en agua\ncaliente (varias veces).",
      "En el baño galvánico se usa corriente galvánica, aplicándola de forma indirecta a través del agua a una Tª=\n32-36ºC . Debe disolverse una pequeña cantidad de NaCl."
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "La hidroterapia está contraindicada en :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En pacientes con heridas abiertas.",
    "incorrect_answers": [
      "En pacientes que llevan un periodo encamados.",
      "En pacientes con epilepsias controladas.",
      "En pacientes con patología cardíaca compensada."
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "Con respecto a la ducha babosa...",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En la aplicación se busca que el agua caiga uniformemente sobre la zona de tratamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "La duración es entre 2-4 min.",
      "El efecto es de destrucción de queloides.",
      "La presión de la ducha es muy fuerte."
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "Con respecto a la ducha filiforme...",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La presión ha de ser fuerte con el diámetro de orificios pequeños.",
    "incorrect_answers": [
      "Su aplicación será ascendiendo por los pies hasta los hombros y luego descendiendo por el lado opuesto.",
      "Tiene un efecto sedante o relajante.",
      "El tiempo de aplicación es entre 10 y 15min."
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "Son factores hidrocinéticos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La proyección del agua contra el cuerpo (duchas, chorros..)",
    "incorrect_answers": [
      "La superficie del cuerpo.",
      "La viscosidad.",
      "La tensión superficial."
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "Al moverse un cuerpo dentro del agua se genera una diferencia de presiones... (señala la respuesta correcta)",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Máxima en la parte anterior, mínima en la posterior y el flujo de agua hacia atrás generará un fenómeno de\ndepresión y aspiración que desencadena turbulencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Mínima en la parte anterior, máxima en la posterior y el flujo de agua hacia atrás provocará un aumento de\nla densidad.",
      "Máxima en la parte anterior, máxima en la posterior y el flujo de agua hacia atrás generará un fenómeno de\ndepresión y aspiración que desencadena turbulencias.",
      "Mínima en la parte anterior y mínima en la posterior, y el flujo de agua hacia atrás generará un fenómeno de\ndepresión y aspiración que desencadena turbulencias."
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "Con respecto al peso aparente (señala la respuesta incorrecta):",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Varía en función de la respiración: En una espiración forzada se tiende a flotar.",
    "incorrect_answers": [
      "Es 50% a la altura del ombligo.",
      "Es la diferencia entre el empuje y el peso propio.",
      "Puede variar entre géneros y según la composición del agua."
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "Con respecto a la presión hidrostática...",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Es directamente proporcional a la densidad del líquido y la profundidad de la inmersión.",
    "incorrect_answers": [
      "Es directamente proporcional a la densidad del cuerpo y la profundidad del líquido.",
      "Es un principio térmico.",
      "Es un principio hidrocinético."
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "Con respecto a los principios mecánicos del agua, podemos dividirla en tres tipos de factores, señala la respuesta\ncorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Hidrocinéticos, Hidromecánicos, Hidroestáticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Hidroestáticos, Térmicos, Hidrodinámicos.",
      "Hidrodinámicos, Hidrocinéticos, Térmicos.",
      "Hidrocinéticos, De compresión, De flotación."
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "Con respecto a la grasa corporal... (señala la respuesta incorrecta)",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Es necesario aumentar la precaución con el incremento de temperatura producido por la radiación, y la\ndificultad de disipación.",
    "incorrect_answers": [
      "Es más aislante térmico que conductor térmico.",
      "El calentamiento superficial por conducción será tanto menor cuanto mayor sea la composición de grasa del\ncuerpo.",
      "A mayor cantidad de grasa, mayor dificultad para disipar el calor."
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "¿Cuál es la definición correcta de ergonomía en el contexto de la fisioterapia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El diseño de equipos y entornos de trabajo que se adapten a las necesidades y capacidades del\nfisioterapeuta y el paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "El estudio de los factores ambientales que afectan la salud del fisioterapeuta.",
      "La aplicación de técnicas de masaje para aliviar el estrés muscular del terapeuta.",
      "El uso de terapias físicas para mejorar la ergonomía en el lugar de trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "¿Cuál de las siguientes acciones representa un objetivo principal de la ergonomía en fisioterapia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Adaptar el entorno de trabajo y las técnicas de tratamiento para mejorar el bienestar y la salud del terapeuta\ny el paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "No considerar las necesidades físicas del terapeuta al diseñar el entorno de trabajo.",
      "Ignorar las recomendaciones de seguridad y salud ocupacional.",
      "Proporcionar equipos y herramientas inadecuadas para la realización de terapias."
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "¿Cuál de los siguientes métodos de movilización es utilizado para trasladar a un paciente de la cama a una silla\nde ruedas?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Movilización asistida.",
    "incorrect_answers": [
      "Movilización pasiva.",
      "Movilización activa.",
      "Movilización resistida."
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "¿Cuál de los siguientes métodos de movilización se utiliza para cambiar la posición de un paciente encamado?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Movilización pasiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Movilización activa.",
      "Movilización resistida.",
      "Movilización asistida."
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "¿Qué se entiende por una postura viciosa durante el trabajo?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una posición corporal mantenida durante largos períodos que genera estrés o tensión en el cuerpo.",
    "incorrect_answers": [
      "Una postura cómoda y relajada adoptada por el fisioterapeuta.",
      "Una postura que implica moverse constantemente sin descanso.",
      "Una posición corporal ergonómica que promueve la salud y el bienestar."
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta sobre las consecuencias de las posturas viciosas durante el\ntrabajo en fisioterapia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Pueden causar dolor, lesiones musculoesqueléticas y fatiga crónica.",
    "incorrect_answers": [
      "Promueven la salud y previenen lesiones a largo plazo.",
      "Aumentan la resistencia muscular y mejoran la fuerza.",
      "No tienen impacto en la salud del fisioterapeuta."
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "¿Qué estrategias pueden ayudar a prevenir y corregir las posturas viciosas durante el trabajo en fisioterapia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Realizar ejercicios de estiramiento y fortalecimiento regularmente.",
    "incorrect_answers": [
      "Ignorar las señales de dolor o incomodidad en el cuerpo.",
      "Trabajar en una posición estática sin cambiar la postura.",
      "No utilizar herramientas ergonómicas ni mobiliario ajustable."
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "¿Qué se entiende por diseño del puesto de trabajo en fisioterapia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La planificación y configuración del entorno físico y ergonómico donde se realiza el trabajo del fisioterapeuta.",
    "incorrect_answers": [
      "La decoración y distribución de los elementos en la sala de tratamiento.",
      "La selección de los equipos y materiales utilizados en las terapias.",
      "La ubicación estratégica de la sala de tratamiento dentro del centro de fisioterapia."
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes aspectos se deben tener en cuenta al diseñar un puesto de trabajo ergonómico para\nun fisioterapeuta?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Altura de la mesa de trabajo y nivel de iluminación ambiental.",
    "incorrect_answers": [
      "Color de las paredes y estilo de mobiliario.",
      "Cantidad de equipos electrónicos disponibles y nivel de ruido en la sala.",
      "Acceso a la sala de descanso y distancia al estacionamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta sobre los beneficios del diseño adecuado del puesto de trabajo en\nfisioterapia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Previene lesiones y trastornos musculoesqueléticos en el fisioterapeuta.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejora la productividad del fisioterapeuta sin afectar la comodidad del paciente.",
      "Reduce los costos de los equipos y materiales utilizados en las terapias.",
      "No tiene impacto en la satisfacción del paciente ni en los resultados de las terapias."
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "Con respecto a la artrogriposis congénita múltiple, señala la respuesta CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se caracteriza por la presencia de contracturas articulares en dos o más áreas del cuerpo .",
    "incorrect_answers": [
      "Se trata de una afección adquirida durante el parto.",
      "Se reconoce en torno a los 18 meses del bebé.",
      "La prueba que determina su gravedad es el ángulo de Cobb."
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "Con respecto a la artrogriposis congénita múltiple, señala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En la clínica el paciente presenta alteraciones de la sensibilidad .",
    "incorrect_answers": [
      "En la clínica el paciente presenta rigidez articular.",
      "En la clínica el paciente suele presentar atrofia muscular.",
      "En la clínica el paciente muestra reflejos osteotendinosos abolidos."
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "En relación a la escoliosis idiopática, señala la respuesta CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La prueba de Risser es la evaluación de los signos de maduración ósea se basados en el análisis del\ncartílago trirradiado en la apófisis ilíaca.",
    "incorrect_answers": [
      "El ángulo de Cobb puede determinar el pronóstico para la progresión de las escoliosis transversal aguda.",
      "El ángulo costovertebral de Metha mide la magnitud de la curva en el plano sagital.",
      "El ángulo de Cobb se mide desde la placa inferior a la placa superior hacia las vértebras menos inclinadas\nde la curva ."
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "on respecto a la escoliosis idiopática, señala la respuesta INCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El método de Schroth se basa, entre otros, en el principio de enderezamiento simétrico que hace referencia\na mantener las correcciones mediante tensión isométrica.",
    "incorrect_answers": [
      "El corsé tiene como objetivo contener el empeoramiento de la curva durante el crecimiento.",
      "El tratamiento quirúrgico puede ser por instrumentación posterior o anterior.",
      "Entre los objetivos de la fisioterapia está mantener la función ventilatoria óptima."
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "Con respecto a la espina bífida, señala la respuesta CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Es un factor etiológico el uso de ácido valproico.",
    "incorrect_answers": [
      "Esta afección tiene su origen en el 4º mes de vida embrionaria.",
      "Es un factor etiológico el alto nivel de ácido fólico.",
      "El tipo más común de este tipo es la enfalocele."
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "Con respecto a la espina bífida, señala la respuesta INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La deformidad más frecuente en nivel alto (T11-T12) es la cadera en flexión, abducción y rotación interna.",
    "incorrect_answers": [
      "La deformidad más frecuente en nivel bajo (L4) es la luxación de caderas.",
      "La deformidad más frecuente en el nivel medio (L1-L2-L3) son las contracturas en flexión.",
      "La deformidad más frecuente en el nivel bajo (L5) son las deformidades del pie (equinovaro y pie talo)."
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "El pie metatarso varo en el lactante suele ser bilateral, más frecuente en gemelos y en parto de nalgas, y se\ncaracteriza por producir una deformidad del:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Antepié aducto, varo y supinado .",
    "incorrect_answers": [
      "Retropié aducto, varo y supinado .",
      "Retropié aducto, varo y pronado .",
      "Antepié aducto, varo y pronado ."
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "¿La clínica del pie equino-varo del niño se caracteriza por ?. Señala la NO correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Escafoides movilizado por el músculo tibial anterior .",
    "incorrect_answers": [
      "Rotación interna del bloque calcaneopedio .",
      "Deformidad en equino, varo, aducto y supino .",
      "El músculo tríceps contribuye a la deformidad."
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "El tratamiento fisioterápico que realizamos a un bebé afecto de tortícolis congénita será: Señala la NO correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Masoterapia sobre la musculatura del cuello evitando el ECM .",
    "incorrect_answers": [
      "Cinesiterapia pasiva realizando lateralización contralateral y rotación homolateral .",
      "Estímulos visuales y auditivos.",
      "Colocación en decúbito prono en ligera flexión del cuello."
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "A la hora de calificar las escoliosis atendiendo a los grados de Cobb (según su gravedad), ¿Cómo\ndenominaríamos a aquella que presenta una curvatura de 40º?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Escoliosis moderada o mediana.",
    "incorrect_answers": [
      "Escoliosis leve o ligera.",
      "Escoliosis grave.",
      "Escoliosis profunda ."
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "El grado de rotación vertebral que se produce en una escoliosis se mide radiológicamente atendiendo a:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La posición de los pedículos de la vértebra vértice .",
    "incorrect_answers": [
      "La posición del cuerpo vertebral de la vértebra vértice .",
      "La posición de la apófisis espinosa de la vértebra vértice .",
      "La posición de las apófisis transversas de la vértebra vértice ."
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta sobre las miopatías?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Pueden tener diversas causas, como factores genéticos o adquiridos.",
    "incorrect_answers": [
      "Son exclusivamente de origen genético.",
      "Afectan únicamente a los músculos de las extremidades inferiores.",
      "Solo se presentan en la edad adulta."
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "¿Cuál de las siguientes miopatías es una enfermedad neuromuscular autoinmune crónica?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Miositis por cuerpos de inclusión.",
    "incorrect_answers": [
      "Distrofia muscular de Duchenne.",
      "Atrofia muscular espinal.",
      "Esclerosis lateral amiotrófica."
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas de fisioterapia se utiliza frecuentemente en el tratamiento de las miopatías?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Estimulación eléctrica neuromuscular.",
    "incorrect_answers": [
      "Masaje terapéutico profundo.",
      "Manipulación espinal.",
      "Tracción cervical."
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "¿Cuál de las siguientes miopatías se caracteriza por una degeneración progresiva y debilidad muscular?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Distrofia muscular de Becker.",
    "incorrect_answers": [
      "Miositis eosinofílica.",
      "Miotonía congénita.",
      "Miopatía centronuclear."
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor las características de las miotonías?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Retraso en la relajación muscular después de una contracción.",
    "incorrect_answers": [
      "Contracciones musculares rítmicas y repetitivas.",
      "Debilidad muscular progresiva con pérdida de masa muscular.",
      "Alteraciones en la sensibilidad táctil y térmica."
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síntomas es común en las personas con miotonías?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Dificultad para iniciar los movimientos musculares.",
    "incorrect_answers": [
      "Movimientos espasmódicos y temblorosos.",
      "Hipermovilidad articular y laxitud ligamentosa.",
      "Atrofia muscular y debilidad generalizada."
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas de fisioterapia se utiliza frecuentemente en el tratamiento de las miotonías?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Estiramiento activo y pasivo de los músculos afectados.",
    "incorrect_answers": [
      "Masaje terapéutico profundo.",
      "Crioterapia y termoterapia alternadas.",
      "Manipulación y movilización de las articulaciones afectadas."
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "¿Cuáles son los principales factores que contribuyen a la fatiga muscular?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El exceso de ejercicio y la sobreexigencia física.",
    "incorrect_answers": [
      "El estrés emocional y la falta de sueño.",
      "La falta de hidratación y la mala alimentación.",
      "La genética y la edad avanzada."
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "¿Qué estrategias se pueden utilizar para prevenir la fatiga muscular durante el ejercicio?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Mantener una buena hidratación y alimentación adecuada.",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar estiramientos estáticos prolongados antes del ejercicio.",
      "Evitar completamente el ejercicio intenso.",
      "Descansar únicamente después de experimentar fatiga muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "¿Qué es un calambre muscular?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una contracción involuntaria y repentina de los músculos.",
    "incorrect_answers": [
      "Un dolor intenso y persistente en los músculos.",
      "Una inflamación aguda de las articulaciones.",
      "Una debilidad generalizada en el sistema musculoesquelético."
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "¿Cuál de los siguientes músculos es más propenso a experimentar calambres?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Músculos de las piernas y los pies.",
    "incorrect_answers": [
      "Músculos del cuello y los hombros.",
      "Músculos de la espalda y el abdomen.",
      "Músculos de los brazos y las manos."
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "El método Bobath es utilizado en el tratamiento de las neuropatías ¿Cuáles de los siguientes son sus objetivos?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Conseguir un movimiento normal y eficiente.",
      "Proporcionar imputs sensoriales correctos.",
      "Modular tono muscular ."
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "Cuáles de los siguientes conceptos se debe tener en cuenta en la fisioterapia neurológica.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todos son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Alineación postural.",
      "Inervación recíproca.",
      "Tono postural."
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "¿Cuál es el enfoque principal del tratamiento en el Método Bobath?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Promover la función y la participación activa del paciente en las actividades diarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollar la fuerza y la resistencia muscular.",
      "Mejorar la coordinación y el equilibrio.",
      "Aumentar la flexibilidad y la movilidad articular."
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "El movimiento normal está guiado por:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todos son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Información sensorial entrante.",
      "Representación neural interna.",
      "Propiocepción visual."
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "Cuáles de los siguientes métodos y técnicas puedes usar en el tratamiento del Ictus:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Posturas y cinesiterapia.",
      "Bobath ( métodos neuromotores).",
      "Perfetti (métodos sensitivomotores)."
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "¿Cuáles son las principales técnicas utilizadas en el Método Vojta?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Movimientos rítmicos y reflejos de volteo.",
    "incorrect_answers": [
      "Estimulación de puntos de presión en los músculos.",
      "Estiramientos musculares pasivos.",
      "Ejercicios de respiración profunda y relajación."
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "Los ejercicios terapéuticos cognoscitivos en los que menos activamos la representación corporal del niño son los:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ejercicios de reconocimiento de objetos.",
    "incorrect_answers": [
      "Ejercicios de reconocimiento de posiciones y posturas.",
      "Ejercicios de reconocimiento de relaciones espaciales.",
      "Ejercicios de reconocimiento de posibilidades de acción."
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "En que consiste el Concepto Bobath:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En dar una experiencia sensorio motriz normal del movimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "En conseguir la deambulación.",
      "En conseguir la autonomía.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "Un ejercicio terapéutico cognoscitivo se diferencia de cualquier tipo de ejercicio en que:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Implica un problema que el niño debe resolver recogiendo informaciones con el cuerpo.",
    "incorrect_answers": [
      "Utiliza materiales especiales.",
      "Requiere el movimiento activo del niño.",
      "Supone el empleo de un lenguaje específico."
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "El ejercicio terapéutico cognoscitivo puede considerarse una metodología de evaluación y tratamiento dentro de\nlos métodos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "De aprendizaje motor.",
    "incorrect_answers": [
      "Reflejos.",
      "Neuromotores.",
      "Orientados a la tarea."
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "Al método Perfetti se le conoce como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ejercicio Terapéutico Cognoscitivo (ETC).",
    "incorrect_answers": [
      "Ejercicio Terapéutico Consciente (ETC).",
      "Ejercicio de Transición Continua (ETC).",
      "Ejercicio de trasmisión Cefálica (ETC)."
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "El biofeedback es :",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Una técnica de reeducación corporal mediante la aplicación de un estímulo externo.",
    "incorrect_answers": [
      "Una técnica de manipulación vertebral.",
      "Una técnica de termoterapia.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "Los estímulos externos utilizados en la terapia de biofeedback incluyen:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todos son ciertos.",
    "incorrect_answers": [
      "Estímulos manométricos.",
      "Estímulos por movimiento.",
      "Estímulos por electroestimulación muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "Dentro de las indicaciones del método de biofeedback tenemos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Incontinencia urinaria y/o rectal.",
      "Protetización en personas amputadas.",
      "Entrenamiento en patologías del SNC y periférico."
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "Como posibles contraindicaciones a la terapia de biofeedback tenemos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son posibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Pacientes no colaboradores.",
      "Niños pequeños.",
      "Estados de irritación/alergia de la piel a los electrodos."
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "El método de relajación muscular progresiva también se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Método de Jacobson.",
    "incorrect_answers": [
      "Método de J. Schultz.",
      "Método de M. Feldenkrais.",
      "Técnica de Alexander."
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "Son efectos psicofisiológicos de la relajación:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Disminución de la frecuencia respiratoria y cardiaca.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la tensión arterial.",
      "Aumento de la tensión muscular.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "Son indicaciones del entrenamiento mediante biofeedback:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Stréss.",
      "Reeducación muscular tras inmovilización.",
      "Contracturas musculares."
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "La terapia de biofeeedback se la conoce también como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Retroallimentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Contrología.",
      "Osteopatía .",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "En la terapia de biofeedback se pueden utilizar:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Electrodos intravaginales.",
      "Electrodos adheridos a piel.",
      "Espejos."
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "¿Cuándo estaría contraindicado el uso de biofeedback en incontinencia fecal?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tetraplejia completa",
    "incorrect_answers": [
      "Tras la resolución quirúrgica de una ileostomía.",
      "En situación de post parto.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "Las curvas que relacionan la amplitud y el tiempo de fase de un impulso eléctrico, están desplazadas hacia la\nderecha y arriba, en el caso de:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Denervación total.",
    "incorrect_answers": [
      "Denervación parcial.",
      "Degeneración incompleta.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "La electroestimulación muscular tiene como objetivo:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar o disminuir el edema.",
      "Disminuir los estados de espasmo muscular.",
      "Aumentar o mantener la fuerza muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "El coeficiente de acomodación es la relación entre:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El UGT y la reobase.",
    "incorrect_answers": [
      "El UGT(umbral galvano-tétano) y la cronaxia.",
      "La cronaxia y la reobase.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "Las corrientes de media frecuencia, que se pueden usar para conseguir la elongación de un músculo,\naprovechando el periodo de relajación después de una fuerte contracción, se las conoce como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Corrientes de Kotz.",
    "incorrect_answers": [
      "Corrientes difarádicas.",
      "Corrientes de Tesla.",
      "Corrientes de Foucault."
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "En la aplicación de corrientes excitomotoras , si el electrodo activo o excitador es más pequeño que el electrodo\ndispersivo o indiferente, el umbral de excitación será:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Más bajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Igual.",
      "Más alto.",
      "El tamaño de los electrodos no importa."
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "Las corrientes de 5000HZ son de:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Media frecuencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Baja frecuencia.",
      "Alta frecuencia.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "Señala la opción correcta. En la aplicación de las corrientes excitomotoras en el músculo inervado se utilizan:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Impulsos cortos.",
      "Estimulación de las ramificaciones nerviosas.",
      "Repeticiones frecuentes entre 10 y 100 HZ."
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "Señala la incorrecta. En la aplicación de corrientes excitomotoras en el músculo denervado se utilizan:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Impulsos cortos.",
    "incorrect_answers": [
      "Estimulación de la fibra muscular.",
      "Impulsos aislados sin repetición rápida.",
      "Corrientes bidireccionales."
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "Cuál de los siguientes tipos de corriente escogería para conseguir elongación muscular:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Corrientes de media frecuencia de Kotz.",
    "incorrect_answers": [
      "Diadinámicas.",
      "Galvánicas.",
      "Todas las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "Señale cuál no es un componente contráctil de la unidad miotendinosa:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Sarcoplasma.",
    "incorrect_answers": [
      "Actina.",
      "Miosina.",
      "Todas ellas constituyen el componente contráctil."
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "La manipulación de los tejidos blandos con finalidad terapéutica, higiénica o deportiva según H. y E. Kamenetz,\ncorresponde a la definición de:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Masaje.",
    "incorrect_answers": [
      "Tracción.",
      "Cinesiología.",
      "Inmovilización."
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "Son contraindicaciones en la aplicación de un masaje:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son contraindicaciones del masaje.",
    "incorrect_answers": [
      "Inflamaciones agudas.",
      "Flebitis reciente o fragilidad capilar.",
      "Factura inestable en la región de aplicación del masaje."
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "¿Qué maniobra se utiliza para separar y movilizar los tejidos que forman adherencias?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Fricción.",
    "incorrect_answers": [
      "Amasamiento.",
      "Vibración.",
      "Percusión."
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "Son indicaciones del masaje, según el tipo o tipos de maniobras:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Distender o relajar la musculatura (salvo en el caso de contractura piramidal o extrapiramidal).",
      "Flexibilizar tejidos, suprimir adherencias.",
      "Mejorar la circulación y eliminar detritus orgánicos."
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "La maniobra de masaje que se realiza de forma enérgica con el borde cubital de las manos se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Hachement.",
    "incorrect_answers": [
      "Effleurage.",
      "Pétrisage.",
      "Tapotement."
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "¿Cuál de los siguientes efectos NO los produce el masaje transverso profundo de Cyriax?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Mejora las compresiones nerviosas.",
    "incorrect_answers": [
      "Reduce adherencias y cicatrices.",
      "Provoca una hiperemia local.",
      "Produce una analgesia por hiperestimulación."
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "En Masoterapia, el roce profundo está absolutamente contraindicado en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tromboflebitis.",
    "incorrect_answers": [
      "Trismus.",
      "Tendinitis.",
      "Distrofias musculares."
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas de masaje es falsa?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Masaje de Wintrebert.",
    "incorrect_answers": [
      "Masaje de Dicke.",
      "Masaje de Vogler.",
      "Masaje de Cyriax."
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "No es un efecto del roce superficial:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Acción descontracturante sobre los músculos.",
    "incorrect_answers": [
      "Hiperemia.",
      "Regeneración de la piel.",
      "Disminución de la excitabilidad de las terminaciones nerviosas: acción sedante y relajante."
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "¿Qué maniobra provoca un desprendimiento y licuación de las secreciones bronquiales?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Vibración.",
    "incorrect_answers": [
      "Amasamiento.",
      "Percusión.",
      "Fricción."
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "¿Cuál de las siguientes maniobras produce un aumento de la capacidad de contracción del músculo?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Amasamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Vibración.",
      "Percusión.",
      "Fricción."
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "¿La misión de los ganglios linfáticos es?:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Filtrar la linfa de agentes patógenos.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar que se bloquee el paso de la linfa.",
      "Aumentar el caudal si hace falta.",
      "Ninguna de las tres."
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "La presoterapia consiste en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Un estímulo mecánico que ayuda a la reabsorción de edemas.",
    "incorrect_answers": [
      "La presión que se realiza con ambas manos para realizar una tracción.",
      "Aplicar presión en los dermatomas.",
      "La presión que se aplica en los músculos contracturados."
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "La técnica Vogler consiste en un masaje reflejo sobre:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El periostio.",
    "incorrect_answers": [
      "El tejido conjuntivo.",
      "El tejido aponeurótico.",
      "La piel."
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "El Masaje Transverso Profundo de James Cyriax es un masaje que incluye:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Fricción.",
    "incorrect_answers": [
      "Percusión.",
      "Rozamiento.",
      "Amasamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "Señale cuál representa una contraindicación del Drenaje Linfático Manual:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Asma bronquial.",
    "incorrect_answers": [
      "Hemiplejía.",
      "Afecciones respiratorias crónicas.",
      "Todas ellas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "Dentro de los efectos del DLM, destacamos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Antiedematizante.",
      "Sedante.",
      "Mejora el automatismo intestinal."
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "E. Dicke destacó en masoterapia por:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El masaje del tejido conjuntivo.",
    "incorrect_answers": [
      "El drenaje linfático.",
      "El masaje de los puntos reflejos.",
      "El masaje cicatricial."
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "El palpado-rodado:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Fue descrito por Wetterwald.",
      "Se emplea como medio de localización de celulalgias.",
      "Se utiliza para liberar adherencias."
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "Se considera un mecanismo intrínseco que determina que la linfa fluya:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Bomba linfática capilar.",
    "incorrect_answers": [
      "Bomba muscular y respiratoria.",
      "Bomba cardiaca.",
      "Vendaje compresivo."
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "No es una indicación del DLM:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Hipotensión.",
    "incorrect_answers": [
      "Mastectomía parcial.",
      "Mastectomía total.",
      "Síndrome de Südeck."
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "Pérdida cutánea parcial, que se presenta como una abrasión, ampolla o pequeño cráter; será una úlcera por\npresión en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Estado 2.",
    "incorrect_answers": [
      "Estado 1.",
      "Estado 3.",
      "Estado 4."
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "La técnica de suspensionterapia:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Se trabaja la musculatura agonista.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un tipo de técnica pasiva.",
      "El movimiento se realiza en varios planos.",
      "Acelera la fatiga."
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "Son principios fundamentales de la suspensionterapia:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Movimiento activo para estimular unidades motoras.",
    "incorrect_answers": [
      "Inmoviliza el segmento distal.",
      "Contracción isométrica.",
      "Movimientos arrítmicos."
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta en las características de la suspensión vertical:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Permite un desplazamiento de gran amplitud.",
    "incorrect_answers": [
      "Anclaje situado en la vertical del miembro a tratar.",
      "Tratamiento postural y de relajación muscular.",
      "Situada en el extremo más distal del miembro del paciente que se pretende suspender."
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "La Poleoterapia es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento por medio de poleas.",
      "Sistemas con una rueda y un eje.",
      "Puede ser asistida, resistida y pasiva."
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "En los principios de poleoterapia encontramos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Desarrollo de movimientos articulares.",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento es igual para todos los pacientes.",
      "La fuerza externa no es medible.",
      "La fuerza externa no es regulable."
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "La suspensión axial excéntrica:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tiene su punto de anclaje en cualquier zona que no sea la vertical.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene su punto de anclaje en la vertical.",
      "Se resiste el movimiento y se facilita el contrario.",
      "Sólo puede ser proximal."
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "En los principios físicos de poleoterapia:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La cuerda transmite la tensión.",
      "La fuerza exterior es la resistencia.",
      "Tiene como objetivo aumento de fuerza."
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "En la suspensión elástica o de resorte:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Favorece un movimiento y resiste otro.",
    "incorrect_answers": [
      "Usa sistemas no extensibles.",
      "El desplazamiento de la extremidad es riguroso.",
      "Los ejercicios son analíticos."
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "Los tipos de circuitos en poleoterapia pueden ser:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicos.",
      "Único con polea doble.",
      "Único con polea en aparejo."
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "Las consideraciones del montaje de poleas son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Escoger posición de la camilla dentro de la jaula.",
    "incorrect_answers": [
      "No poner tope de detección.",
      "No cinchar al sujeto.",
      "No importa la posición del sujeto."
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "A la hora de establecer un sistema de peso-poleas no tiene importancia:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El número de poleas empleadas.",
    "incorrect_answers": [
      "La localización de la polea de tracción.",
      "El ángulo que forma la eslinga (entre la polea de tracción y la fijación) con el segmento a movilizar.",
      "Que el peso quede fuera de la vista del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "En una pelvis con báscula posterior, que estrechos tenemos ampliados:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El superior está cerrado y el inferior y medio abierto.",
    "incorrect_answers": [
      "El superior y medio están abiertos y el inferior está cerrado.",
      "El superior y medio están cerrados y el inferior está abierto.",
      "Los estrechos se encuentran todos abiertos."
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "En la gestión del vector de presión intraabdominal tienen un papel importante:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El diafragma, como generador del vector de presión.",
      "El suelo pélvico quien asume la carga del vector de presión.",
      "El sincronismos de la musculatura postural."
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "Para estirar la musculatura del suelo pélvico, ¿ qué movimientos deben estar asociados?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Báscula posterior y rotación interna de la coxofemoral.",
    "incorrect_answers": [
      "Báscula anterior y rotación externa de coxofemoral.",
      "Báscula posterior y rotación externa de la coxofemoral.",
      "La rotación de la coxofemoral no influye, solo la báscula posterior."
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "Una paciente consulta por una incontinencia urinaria de esfuerzo pura. A la exploración encontramos una\nhipotonía de la musculatura del suelo pélvico, no contracción voluntaria, con un asincronismo abdomino-perineal,\nuna alteración postural considerable con postura en \"C\". ¿Cuál sería el desarrollo del programa de tratamiento\npara establecer la función?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Normalizar, amplitud de movimiento, tono de carga y trabajo reflejo solapado al tono de carga.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el tono basal del suelo pélvico, con el sincronismo. Mejorar la amplitud de movimiento en segundo\nlugar, y mejorar el tono de carga.",
      "Mejorar el tono de carga en primer lugar, mejorar el tono basal en segundo lugar y mejorar el sincronismos.",
      "Todas son correctos, simplemente adaptar al paciente lo que necesita."
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "Tenemos una paciente con patología dolorosa tras una radioterapia. A la exploración nos encontramos una\nmucosa irritada por el tratamiento de radioterapia, unida a la atrofia de la menopausia, una rigidez en el introito\nvaginal y en el fondo, asociado a una dispareunia y a una incontinencia urinaria de esfuerzo. ¿ Qué opciones de\ntratamiento escogerías entre las siguientes?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son opciones aplicadas en progresión a la evolución.",
    "incorrect_answers": [
      "Hidratar la mucosa.",
      "Estirar y normalizar aquellas zonas de conflicto del tejido. Retracciones de las quemaduras, pero siempre\ncontrolando inicialmente el efecto mecánico de la fricción. Predomina la presión y no fricción.",
      "Dilatador vaginal de acorde al perímetro de sus cicatrices. Siempre le daremos uno superior al que\nrealmente lleva, como objetivo a alcanzar."
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "A la exploración nos encontramos una paciente con un prolapso de útero de primer grado, con un uretrocele. No\nmanifiesta pérdidas de orina. ¿ Qué objetivo te planteas como prevención para que no se agrave?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el tono basal de la musculatura del suelo pélvico.",
      "Bajar el tono del diafragma.",
      "Activar musculatura estabilizadora de tronco, insistiendo en la respuesta sinérgica."
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "En un paciente con dolor pélvico crónico ( de + de 6 meses de duración), en su valoración nos encontramos un\nmusculo espasmódico e hiperreactivo. ¿ Qué no corresponde?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Estímulo intensas, sobre aquellas zonas de dolor.",
      "Masajeador vaginal.",
      "Punción seca en el tender point."
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "¿Qué otros músculos se pueden ver implicados en una hipertonía o en una patología dolorosa de suelo pélvico?.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todos son correctos.",
    "incorrect_answers": [
      "Obturador interno.",
      "Piramidal.",
      "Rectos anteriores, oblicuos y transverso."
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "Paciente con un dolor en la zona del testículo derecho, con una hipertonía de suelo pélvico y un patrón de\nmicción interrumpida. ¿ Cuál sería la progresión del tratamiento en dicho paciente?, teniendo siempre claro que\nestá correctamente estudiado por su urólogo.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La pared abdominal liberando el nervio sensitivo del atrapamiento muscular. Posibles puntos gatillos.",
    "incorrect_answers": [
      "El suelo pélvico sería la prioridad en el tratamiento.",
      "El biofeedback es el tratamiento estrella por la micción interrumpida.",
      "El abordaje del diafragma es quizás el tratamiento que solucione el problema."
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "En un morfotipo, donde el paciente tiene una báscula anterior muy pronunciada, ¿Qué podemos esperar en su\ntono basal de la musculatura del suelo pélvico?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Hipertónica.",
    "incorrect_answers": [
      "Hipotonía muy acentuada.",
      "Normotónica.",
      "No influye la posición de la pelvis en tono basal."
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "En la vida cotidiana, durante las maniobras de esfuerzo ¿Qué hay que tener en cuenta para la activación de la\nmusculatura estabilizadora de tronco?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La activación de los M.E.T. mediante el posicionamiento de la cabeza y hombros.",
    "incorrect_answers": [
      "Anticipar una contracción perineal en los esfuerzos.",
      "Relajar el transverso del abdomen fibras superiores, que aumenta la presión.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "Las tiras activas de un vendaje funcional:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "No deben superar la altura de los anclajes para evitar tracciones excesivas sobre la piel.",
    "incorrect_answers": [
      "Deben superar la altura de los anclajes para garantizar la tracción sobre la piel.",
      "Su posición respecto a los anclajes es indiferente.",
      "Deben realizarse con pretape o pre-vendaje."
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "Para realizar un vendaje funcional en la fase aguda de un esguince de ligamento lateral externo de tobillo,\ndebemos tener en cuenta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "La posición de la articulación del tobillo en el momento de realizar el vendaje.",
      "El estado de la piel de la zona en la que vamos a colocar las vendas.",
      "El tipo de venda que vamos a emplear."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "Es una contraindicación para la realización de un vendaje funcional:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Lesiones que requieran una inmovilización rígida.",
    "incorrect_answers": [
      "Lesiones ligamentosas.",
      "Lesiones tendinosas.",
      "Lesiones musculares."
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "Los vendajes funcionales:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Pueden combinar vendas elásticas e inelásticas.",
    "incorrect_answers": [
      "Deben realizarse con un solo tipo de venda.",
      "Deben emplearse solamente como prevención.",
      "Deben emplearse solamente como tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "¿Qué precauciones debemos tener a la hora de realizar un vendaje funcional?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Proteger las zonas de posible fricción sobre relieves óseos.",
      "Evitar hacer presiones sobre zonas con presencia de estructuras vásculo-nerviosas.",
      "Esperar unos minutos tras la aplicación para detectar posibles alergias al material y/o compresiones\nvasculares o nerviosas."
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "Los vendajes funcionales:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Proporcionan un medio de contención mecánica que limita la realización de determinados movimientos,\nmientras que otros quedan libres.",
    "incorrect_answers": [
      "Son una forma de inmovilización rígida.",
      "Proporcionan una sensación subjetiva de sujeción, dejando plena libertad de movimientos.",
      "Deben emplearse como método de tratamiento exclusivo y nunca como coadyuvante a otras terapias."
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "El campo de utilización del vendaje funcional es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son falsas.",
    "incorrect_answers": [
      "El deportivo, en los demás campos no es necesario realizarlos.",
      "Se colocan vendajes funcionales en todos los esguinces de tobillo.",
      "En problemas neurológicos nunca se colocan vendajes funcionales."
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "Son contraindicaciones absolutas de la utilización de vendajes funcionales:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las roturas ligamentosas totales.",
      "En problemas alergénicos al material utilizado.",
      "Sobre heridas cutáneas preexistentes."
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "Es necesario, previamente a la realización del vendaje funcional adhesivo:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Rasurar la superficie de piel implicada si fuera necesario.",
      "Aplicar una gasa con éter para limpiar la piel de grasa.",
      "Colocar vaselina en las erosiones o granos que puedan haber en la superficie a inmovilizar."
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "Aparte de la acción mecánica producida por el vendaje funcional también producimos (señale la respuesta\nincorrecta):",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Un aumento del balance articular.",
    "incorrect_answers": [
      "Una acción exteroceptiva.",
      "Una acción psicológica, dando al paciente una sensación de estabilidad.",
      "Una acción propioceptiva."
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "En la técnica de vendajes funcionales:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Los anclajes se realizan de forma circular abierta.",
    "incorrect_answers": [
      "Los anclajes se colocan de forma circular cerrada.",
      "La mejor manera de la colocación de los anclajes es seguir las líneas cutáneas de la piel.",
      "Los anclajes se colocan en forma de «8» en los problemas de Iigamentos cruzados de rodilla."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "A todas las actividades, acciones y técnicas que aplicadas sobre el individuo y la colectividad, que permiten que\nse logre un mayor grado de salud de los mismos se le conoce como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Fomento de la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Protección de la salud.",
      "Recuperación y rehabilitación de la salud.",
      "Idiosincrasia de la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "A todas las actividades, técnicas y acciones, que implicadas y aplicadas sobre el individuo y la colectividad,\npermiten colocar barreras para que la misma no enfermen, es decir, el control y reducción de aquellos factores\nque atentan contra el mantenimiento de la salud se le conoce como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Protección de la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Fomento de la salud.",
      "Recuperación y rehabilitación de la salud.",
      "Idiosincrasia de la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "A todas las acciones, actividades y técnicas que aplicadas sobre el individuo y la colectividad, permiten que los\nmismos logren nuevamente disfrutar de su salud perdida, por tanto se limita a retornar a un aceptable grado de\nsalud a aquellos que la perdieron se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Recuperación y rehabilitación de la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Fomento de la salud.",
      "Protección de la salud.",
      "Idiosincrasia de la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "Para Terris, el concepto de salud es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Un estado de bienestar completo (físico, psíquico y social), con capacidad para la funcionalidad y no\nsolamente la ausencia de afecciones o enfermedades.",
    "incorrect_answers": [
      "Un estado de bienestar completo (físico, psíquico y social) y no solamente la ausencia de enfermedad o\ninvalidez.",
      "El estado de adaptación al medio y la capacidad de funcionar en las mejores condiciones en este medio.",
      "Un estado de bienestar completo (físico, psíquico y social) con capacidad para desarrollar cálculos a medio\nplazo."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "Para la OMS, el concepto de salud es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Un estado de bienestar completo (físico, psíquico y social) y no solamente la ausencia de enfermedad o\ninvalidez.",
    "incorrect_answers": [
      "Un estado de bienestar completo (físico, psíquico y social), con capacidad para la funcionalidad y no\nsolamente la ausencia de afecciones o enfermedades.",
      "El estado de adaptación al medio y la capacidad de funcionar en las mejores condiciones en este medio.",
      "Un estado de bienestar completo (físico, psíquico y social) con capacidad para desarrollar cálculos a medio\nplazo."
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "Para Dubos, el concepto de salud es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El estado de adaptación al medio y la capacidad de funcionar en las mejores condiciones en este medio.",
    "incorrect_answers": [
      "Un estado de bienestar completo (físico, psíquico y social) y no solamente la ausencia de enfermedad o\ninvalidez.",
      "Un estado de bienestar aunque sea incompleto (físico, psíquico y social) y no solamente la ausencia de\nenfermedad o invalidez.",
      "Un estado de bienestar completo (físico, psíquico y social) con capacidad para desarrollar cálculos a medio\nplazo."
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "La morbilidad es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El indicador que estudia la proporción de personas que enferman en un lugar y tiempo, así como los efectos\nde una enfermedad y una población.",
    "incorrect_answers": [
      "La relación existente entre el número de muertes que se producen en un año en un país y la población de\nese país a mitad del período.",
      "El número de personas que mueren de una enfermedad por cada 100 personas que la padecen.",
      "El promedio del número de años que se espera que viva un individuo de esa determinada edad, siempre\nque no varíen las tendencias en las tasas específicas de mortalidad por edad."
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "La tasa bruta de mortalidad es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La relación existente entre el número de muertes que se producen en un año en un país y la población de\nese país a mitad del período.",
    "incorrect_answers": [
      "El indicador que estudia la proporción de personas que enferman en un lugar y tiempo, así como los efectos\nde una enfermedad y una población.",
      "El número de personas que mueren de una enfermedad por cada 100 personas que la padecen.",
      "El promedio del número de años que se espera que viva un individuo de esa determinada edad, siempre\nque no varíen las tendencias en las tasas específicas de mortalidad por edad."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "La letalidad es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El número de personas que mueren de una enfermedad por cada 100 personas que la padecen.",
    "incorrect_answers": [
      "El indicador que estudia la proporción de personas que enferman en un lugar y tiempo, así como los efectos\nde una enfermedad y una población.",
      "La relación existente entre el número de muertes que se producen en un año en un país y la población de\nese país a mitad del período.",
      "El promedio del número de años que se espera que viva un individuo de esa determinada edad, siempre\nque no varíen las tendencias en las tasas específicas de mortalidad por edad."
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "La esperanza de vida es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El promedio del número de años que se espera que viva un individuo de esa determinada edad, siempre\nque no varíen las tendencias en las tasas específicas de mortalidad por edad.",
    "incorrect_answers": [
      "El indicador que estudia la proporción de personas que enferman en un lugar y tiempo, así como los efectos\nde una enfermedad y una población.",
      "La relación existente entre el número de muertes que se producen en un año en un país y la población de\nese país a mitad del período.",
      "El número de personas que mueren de una enfermedad por cada 100 personas que la padecen."
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "La tasa de mortalidad por grupos de edad es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El estudio del número de personas de una determinada edad que fallecen, entre la población de dicha edad\nen un año por cada 1000 habitantes.",
    "incorrect_answers": [
      "El estudio del número de personas de una determinada edad que fallecen, entre la población de dicha edad\nen un año por cada 100 habitantes.",
      "El estudio del número de personas de una determinada edad que fallecen, entre la población de dicha edad\nen un año por cada 10000 habitantes.",
      "El estudio del número de personas de una determinada edad que fallecen, entre la población de dicha edad\nen un año por cada 10 habitantes."
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "Al proceso que permite a las personas incrementar el control sobre su salud se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Educación para la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Transformación de los niveles de salud a través de aspectos tóxicos.",
      "Estimular hábitos de vida insalubre.",
      "Mejora de actividad física con el fin de mejorar el nivel de crecimiento de los metatarsos."
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "Los objetivos que persigue la promoción de la salud son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Transformación de los niveles de salud a través de aspectos saludables.",
    "incorrect_answers": [
      "Educación para la salud.",
      "Estimular hábitos de vida insalubre.",
      "Mejora de actividad física con el fin de mejorar el nivel de crecimiento de los metatarsos."
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "Para lograr el control de la salud de una población trabajaremos en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Estimular hábitos de vida saludable.",
    "incorrect_answers": [
      "Asistencia diaria a los servicios sanitarios.",
      "Transformación de los niveles de salud a través de aspectos tóxicos.",
      "Mejora de actividad física con el fin de mejorar el nivel de crecimiento de los metatarsos."
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "El aumento de áreas verdes es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Un ejemplo de promoción de la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Un ejemplo de disminución de la letalidad por 10.000 habitantes.",
      "Un ejemplo de mejoras vecinales para promocionar la salud de esos vecinos.",
      "La solución a todos los problemas de salud de una comunidad."
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "Un ejemplo de promoción de la salud es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Las campañas antitabaco.",
    "incorrect_answers": [
      "La creación de una zona para fumadores en los eventos deportivos.",
      "La promoción para dejar de tomar el sol.",
      "La financiación pública para mejorar la calidad del tabaco."
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "Un ejemplo de promoción de la salud es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Información para una alimentación sana en los colegios.",
    "incorrect_answers": [
      "La creación de una zona para alimentación ultraprocesada en los colegios.",
      "La promoción para dejar de comer alimentos saludables.",
      "La financiación pública para mejorar la calidad de los alimentos insalubres."
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "Un ejemplo de promoción de la salud es:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Las campañas llevadas a cabo por diversas entidades para mejorar el transporte de las mochilas en niños.",
    "incorrect_answers": [
      "La creación de una comisión que analice cómo hacer que los niños carguen todo el peso de sus libros en\nuna sola mano.",
      "La financiación pública para realizar tratamientos en los niños que se lesionan por cargar mucho peso.",
      "No llevar ningún tipo de material escolar encima, que lo lleven los padres."
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "Al proceso que proporciona a las poblaciones los medios necesarios para ejercer un mayor control sobre su\npropia salud, sobre los determinantes de esta, y así poder mejorarla, se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Promoción de la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Educación para la salud.",
      "Alfabetización para la salud.",
      "Estilos de vida."
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "A las oportunidades de aprendizaje creadas conscientemente que suponen una forma de comunicación\ndestinada a mejorar la alfabetización sanitaria, incluída la mejora del conocimiento de la población en relación\ncon la salud, se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Educación para la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Promoción de la salud.",
      "Alfabetización para la salud.",
      "Estilos de vida."
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "A las habilidades cognitivas y sociales que determinan la motivación y la capacidad de los individuos para\nacceder a la información, comprenderla y utilizarla, para promover y mantener una buena salud, se le conoce\ncomo:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Alfabetización para la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Promoción de la salud.",
      "Educación para la salud.",
      "Estilos de vida."
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "Al conjunto de comportamientos compartidos por un grupo social, en un tiempo histórico determinado y en íntima\nconexión con las formas, condiciones de vida y patrones culturales de dicho grupo social, se le conoce como:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Estilos de vida.",
    "incorrect_answers": [
      "Promoción de la salud.",
      "Educación para la salud.",
      "Alfabetización para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "Las características de la Atención Especializada son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Departamentación, jerarquización, las funciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Departamentación, jerarquización, las relaciones.",
      "Departamentación, subordinación, las funciones.",
      "Departamentación, jerarquización, la capacitación."
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "Las ubicaciones funcionales dentro de la Atención Especializada. Señala la incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Informática.",
    "incorrect_answers": [
      "Consultas externas.",
      "Hospitalización.",
      "Servicios centrales."
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "Orgánicamente, la organización hospitalaria se divide en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Gerencia, direcciones médica, enfermería, gestión y servicios generales.",
    "incorrect_answers": [
      "Gerencia y dirección de enfermería.",
      "Gerencia, dirección médica y dirección de enfermería.",
      "Dirección Médica, dirección de enfermería, dirección de gestión y dirección de servicios generales."
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "La derivación interna dentro del servicio de rehabilitación pertenece a:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Coordinación de la actividad fisioterapéutica en los distintos servicios y departamentos del hospital.",
    "incorrect_answers": [
      "Coordinación de la actividad del servicio de rehabilitación en los distintos servicios y departamentos del\nhospital.",
      "Coordinación y regulación de la actividad fisioterapéutica en los distintos servicios y departamentos del\nhospital.",
      "Coordinación y actualización de la actividad fisioterapéutica en los distintos servicios y departamentos del\nhospital."
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "Entre los elementos organizativos a reformar o incluir en el proceso de coordinación entre niveles de asistencia\nse encuentran: Señala el incorrecto.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Elaboración de protocolos y guías clínicas de cada nivel independientemente.",
    "incorrect_answers": [
      "La informatización.",
      "La simplificación de los circuitos de derivación y burocracia.",
      "La creación de comités técnicos."
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "La consulta y la derivación pertenecen a:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La metodología en la coordinación entre los niveles asistenciales.",
    "incorrect_answers": [
      "La metodología en la coordinación entre los niveles de salud.",
      "La metodología en la coordinación entre los niveles de asistencia sanitaria y social.",
      "La metodología en la coordinación entre los niveles de compactación social."
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "El paciente al alta debe recibir una copia de su informe de alta. Esta copia debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Por escrito.",
    "incorrect_answers": [
      "Hablado.",
      "Soporte informático.",
      "Por correo"
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "Un protocolo es: Señala lo incorrecto.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Relacionan salud y bienestar con enfermos en la codificación de la solución de su proceso.",
    "incorrect_answers": [
      "Un instrumento de diseño y calidad asistencial.",
      "Una ayuda en la toma de decisiones en la práctica clínica.",
      "Son relativos a problemas de salud específicos."
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "El equipo de atención primaria lo forman, señale la incorrecta",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El médico especialista en dermatología.",
    "incorrect_answers": [
      "El equipo básico de salud.",
      "Las unidades de apoyo.",
      "El médico especialista en atención primaria y comunitaria."
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "Los asistente sociales pertenecen a:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Equipo básico de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Unidades de apoyo.",
      "Equipo lógico de salud.",
      "Unidades de apoyo social."
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "Los protocolos clínicos más importantes son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Diagnóstico, tratamiento y control, utilización.",
    "incorrect_answers": [
      "Diagnóstico, tratamiento y solución, utilización.",
      "Diagnóstico, tratamiento y control, evaluación.",
      "Diagnóstico, tratamiento y control, verificación."
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "De entre las siguientes afirmaciones señala la respuesta o respuestas correctas.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "A la hora de desarrollar la entrevista en fisioterapia es fundamental desarrollar una relación de confianza,\ndonde influirá el respeto por la intimidad, presentarse y referirse al paciente por su nombre así como, haber\nplanificado previamente la entrevista.",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar las preguntas apropiadas durante la entrevista hace referencia, entre otros, a explicar el propósito\nque tenemos con la entrevista.",
      "La entrevista clínica es el proceso por el que el profesional sanitario obtiene la información relevante del\npaciente y acompañantes, que tiene que ver con la influencia de los aspectos biológicos, psicológicos y\nsociales sobre su problema de salud. Para definir diagnóstico en fisioterapia y el plan de tratamiento a\nseguir.",
      "Los datos subjetivos hacen referencia a los test de fuerza o musculares para determinar el estado del\npaciente."
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "Señalar cuál no es una complicación inmediata tras la realización de una amputación:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Dolor en el miembro fantasma.",
    "incorrect_answers": [
      "Necrosis de la herida.",
      "Hemorragia.",
      "Infección."
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes datos se consideran datos de filiación?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Nivel educativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Nombre y apellidos de los padres.",
      "Nivel de dolor.",
      "Valoración de la movilidad articular."
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "Como fisioterapeutas, ¿abordamos por igual las tres dimensiones bio-psico y social?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Debemos considerar la esfera biopsicosocial, pero tratamos preferentemente la bio.",
    "incorrect_answers": [
      "Sí, siempre debemos tratar a los pacientes desde los tres puntos de vista.",
      "No, ese concepto está ya desfasado y no es un modelo a seguir.",
      "No, lo importante es saber de dónde viene el dolor, tratarlo y punto."
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "El método de Intervención en Fisioterapia consiste en:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Valoración, análisis de datos, formulación del programa, ejecución del programa y evaluación.",
    "incorrect_answers": [
      "Valoración, análisis de datos, formulación del programa de Fisioterapia, retroalimentación y ejecución.",
      "Valoración, análisis de datos, formulación del programa de Fisioterapia, aplicación y ejecución.",
      "Valoración, análisis de situación normalizada, formulación del programa de Fisioterapia, aplicación y\nejecución."
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "Las claves de una entrevista exitosa son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Tratar al paciente por su nombre propio.",
    "incorrect_answers": [
      "No planificar la entrevista.",
      "Hacerla rápido y bien hecha para evitar sufrimientos innecesarios al paciente.",
      "Mirar siempre a la pantalla del ordenador, da sensación de eficiencia profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "A la pérdida o anormalidad de una estructura la denominamos:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Deficiencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Discapacidad.",
      "Minusvalía.",
      "Handicap."
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "A la restricción o ausencia de una función debido a una deficiencia se le denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Discapacidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Deficiencia.",
      "Minusvalía.",
      "Handicap."
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "A toda limitación o impedimento para el desarrollo de un rol que es normal para su edad, sexo, y, factores\nsociales y culturales.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Minusvalía.",
    "incorrect_answers": [
      "Deficiencia.",
      "Discapacidad.",
      "Handicap."
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "Obtendremos una valoración exitosa en Fisioterapia cuando:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Unimos examen físico y entrevista.",
    "incorrect_answers": [
      "Unimos entrevista y análisis de datos tanto subjetivos como objetivos.",
      "Unimos examen físico y medidas antropométricas.",
      "Unimos examen físico y recogida de información de filiación."
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "Los datos de salud del paciente pueden ser identificados por:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La familia, el paciente, la historia clínica y otras fuentes que aporten datos específicos.",
    "incorrect_answers": [
      "El paciente, la familia, el entorno del paciente y la historia clínica.",
      "El paciente, la familia y el entorno social del paciente.",
      "La familia, el paciente, la historia clínica y el análisis de todos estos datos."
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "¿Qué tipo de entrevista clínica se ajusta mejor a los registros de fisioterapia?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Semiestructurada.",
    "incorrect_answers": [
      "Libre.",
      "Dirigida.",
      "Narración libre."
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "¿Qué ley regula la historia clínica?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Ley 41/2002.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley general de sanidad.",
      "Ley 44/2003.",
      "Ley de cohesión y calidad del SNS."
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "Dentro de la fase resolutiva de una entrevista clínica, señala un punto cardinal en la adherencia al tratamiento.",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La negociación.",
    "incorrect_answers": [
      "Dejar al paciente que exprese a través de una narración libre el motivo de consulta.",
      "Que nuestra dicción sea clara.",
      "Que utilicemos un vocabulario neutro con baja carga emocional."
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "¿Qué regulación gubernamental define específicamente el perfil profesional del fisioterapeuta en AP?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Circular del insalud 4/91 25 de febrero.",
    "incorrect_answers": [
      "Estatuto del personal sanitario no facultativo de 1963.",
      "Ley general de sanidad de 1986.",
      "Asociación nacional de fisioterapeutas."
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "¿Qué modo de tonificación muscular emplearías para las primeras fases del tratamiento frente al dolor?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Actividad muscular isométrica.",
    "incorrect_answers": [
      "Actividad muscular isotónica.",
      "Actividad muscular isocinética.",
      "Indistinta."
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "La principal función del fisioterapeuta es la de aplicar tratamientos con medios físicos que, por prescripción\nfacultativa, se presta a los enfermos de todas las especialidades de medicina y cirugía. ¿Dónde se define dicha\nfunción?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En el Estatuto del Personal Sanitario no Facultativo en su artículo 70.",
    "incorrect_answers": [
      "En la Ley General de Sanidad de 1986 en su artículo 70.",
      "En la Ley General de Sanidad de 1986 en su artículo 71.",
      "En el Estatuto del Personal Sanitario no Facultativo en su artículo 71."
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "Dentro de los principios básicos del trabajo en equipo en un hospital o centro de salud del que forme parte un\nfisioterapeuta, señale la verdadera:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La eficiencia total del equipo será mayor que la suma de sus componentes.",
    "incorrect_answers": [
      "Es importante que siempre exista duplicidad de funciones para asegurar que el trabajo se realiza.",
      "Aunque no todos tengan acceso a internet es importante que la comunicación se realice en exclusiva por el\ncorreo corporativo del hospital.",
      "No es necesario que todos los miembros estén de acuerdo en aplicar unos objetivos comunes."
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "¿Cuál es el nivel básico e inicial de atención a la salud?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La atención primaria.",
    "incorrect_answers": [
      "La atención domiciliaria.",
      "La atención especializada.",
      "La atención ambulatoria."
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "La información en el informe al alta nunca incluirá:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Instrucciones dietéticas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las instrucciones sobre medicación, órdenes o restricciones sobre actividad.",
      "La pauta que seguir en caso de que surjan problemas.",
      "Incluirá todo lo detallado en las otras respuestas."
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "Algunos de los avances que han tenido lugar en sanidad gracias a las áreas de Salud son:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Historia clínica única del paciente con facilidad de acceso a la misma.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema de citación integrado únicamente desde hospitalización.",
      "Tarjeta sanitaria individualizada y bancaria.",
      "Tarjeta sanitaria colectiva familiar."
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "El área de salud:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Es la unidad geográfica, estructural y funcional de atención sanitaria integral en el sistema nacional de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la unidad, local, estructural y funcional de atención sanitaria integral en el sistema nacional de salud.",
      "Es la unidad geográfica, estructural y formal de atención sanitaria integral en el sistema nacional de salud.",
      "Es la unidad geográfica, morfológica y desestructurada de atención sanitaria integral en el sistema nacional\nde salud."
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "Según Andrew Taylor Still, los principios básicos que dirigen la Osteopatía son los siguientes (señala la respuesta\nincorrecta):",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "El rol de las fijaciones articulares es el desencadenamiento de la enfermedad.",
    "incorrect_answers": [
      "La \"autocuración\" del propio organismo mediante un conjunto de mecanismos curativos cuyo objetivo es el\nmantenimiento de la Salud.",
      "El sistema de trabajo osteopático va a resolver las disfunciones existentes en el sistema\nmusculoesquelético.",
      "La unidad del cuerpo, evitando la separación de órganos y tejidos, al tiempo que promulga la interrelación\nentre la estructura y la funcionalidad del organismo."
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "¿Quién fue el creador de la técnica cráneo-sacra?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "W. Garner Sutherland.",
    "incorrect_answers": [
      "J. Littlejohn.",
      "F. Mitchell.",
      "Jones."
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "¿Qué medio de exploración diagnóstica registra la movilidad en flexo-extensión, lateroflexión y rotación del\nsegmento vertebral y la existencia cuantitativa del dolor en cada movimientos?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La estrella de Malgne.",
    "incorrect_answers": [
      "La DIM.",
      "La TIM.",
      "La cruz de Mitchell."
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "¿Cuál es el método de curación que comprende todo un conjunto de terapias basadas en la acción manual sobre\nlos tejidos ligamentoso, muscular y nervioso, así como sobre las estructuras óseas y viscerales?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Osteopatía.",
    "incorrect_answers": [
      "Quiropraxia.",
      "Reflexología.",
      "Reumatología."
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "¿Qué método entiende que los fenómenos lesionales que se producen a cualquier nivel, no son sino\nconsecuencia de las capacidades de adaptación del organismo ante determinados traumatismos, con el objetivo\nde mantener el equilibrio de la cabeza y la mirada en el plano horizontal?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Osteopatía.",
    "incorrect_answers": [
      "Quiropraxia.",
      "Homeostasia.",
      "Reflexología."
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "Los quiroprácticos señalan como causa primordial de las enfermedades:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Los bloqueos o subluxaciones vertebrales sobre la base de una deficiencia del impulso nervioso.",
    "incorrect_answers": [
      "La desadaptación del organismo ante determinados traumatismos.",
      "Las disfunciones articulares y tisulares.",
      "El desequilibrio del organismo."
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "La técnica consiste en la realización de unos trazos con mucha lentitud y con cierta profundidad sobre los tejidos,\nrealizando tres pasadas o de la misma zona. También se utiliza el palpado rodado o las vibraciones sobre\nmúsculos en espasmo:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Técnicas neuromusculares.",
    "incorrect_answers": [
      "Técnicas de tejidos blandos.",
      "Técnicas manipulativas.",
      "Técnicas funcionales."
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "¿En qué zona se realizan las manipulaciones osteopáticas si el paciente padece síndrome de Tietze?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "En la región dorsal.",
    "incorrect_answers": [
      "En el raquis cervical.",
      "En la columna lumbosacra.",
      "En las extremidades inferiores."
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "¿Qué tipo de test se aplicará para agilizar la localización de los espacios vertebrales con fijaciones?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "Guillet.",
    "incorrect_answers": [
      "Tourette.",
      "Barret.",
      "Maigne."
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "¿De qué tipo son las lesiones osteopáticas secundarias?",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "De compensación.",
    "incorrect_answers": [
      "Traumáticas.",
      "Neurovegetativas.",
      "Desadaptativas."
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "Los cuatro principios básicos de la Osteopatía que describe Still en sus obras se resumen como sigue. Señala el\nque no proceda:",
    "group": "A2",
    "category": "fisioterapeuta",
    "correct_answer": "La manipulación vertebral.",
    "incorrect_answers": [
      "La ley de la arteria.",
      "El principio homeostático.",
      "La estructura gobierna la función."
    ]
  }
];
export default preguntas